<resources>
    <string name="app_name">Muongozo wa CHW</string>
    <string name="app_intro">Utanglizi</string>
    <string name="app_jmt">JAMHURI YA MUUNGANO WA TANZANIA</string>
    <string name="app_jmt1">WIZARA YA AFYA, MAENDELEO YA JAMII, JINSIA WAZEE NA WATOTO</string>
    <string name="app_jmt2">Kitendea Kazi Jumuishi cha Mhudumu wa Afya Ngazi ya Jamii</string>
    <string name="copyright">&#169; WIZARA YA AFYA, MAENDELEO YA JAMII, JINSIA WAZEE NA WATOTO 2023</string>
    <string name="ut_statement">Kufuatia Sera ya kujitegemea ya mwaka 1967 na baadaye sera ya ugatuaji madaraka ya mwaka 1993, Sekta ya Afya, Maendeleo ya Jamii, Jinsia, Wazee na Watoto (WAMJW) ilisisitizia upanuzi na uimarishaji wa huduma za afya za msingi kupitia zahanati na vituo vya afya. Pamoja na kupanua huduma hizi, serikali pia imeboresha huduma za afya katika jamii kwa kutumia wahudumu wa afya ngazi ya jamii.</string>
    <string name="ut_statement2">Aidha, katika utekelezaji wa jitihada hizo, serikali imekuwa ikikabiliana na changamoto mbalimbali ikiwemo ukosefu wa uratibu wa kutosha, viwango, ufuatiliaji, usimamizi na msaada wa huduma hizi kutoka kwa wadau mbalimbali. Ushirikishwaji na ushiriki mdogo wa jamii katika kupanga na kusimamia shughuli za huduma za afya ngazi ya jamii pia ulisababisha jamii kushindwa kumiliki na kuendeleza huduma za afya katika jamii. Hali kadhalika, kuna changamoto za rasilimali watu na vitendea kazi muhimu katika kutoa huduma bora za afya katika ngazi ya jamii. Suala hili linasisitiza umuhimu wa uwepo wa Kitendea Kazi hiki cha Wahudumu wa Afya ngazi ya Jamii.</string>
    <string name="ut_statement3">Kitendea kazi hiki kitatoa mwongozo kwa watoa huduma za afya ngazi ya jamii juu ya vipaumbele muhimu vya WAMJW. Kitendea kazi hiki kimeainisha mambo muhimu ya kuzingatiwa katika uelimishaji wa jamii juu ya huduma mbali mbali za afya.</string>
    <string name="endelea">Endelea</string>
    <string name="muongozo">Muongozo</string>
    <string name="chagua">Bofya/Chagua Mada ya Kujifunza</string>
    <string name="nav0">JINSI YA KUTUMIA KITENDEA KAZI HIKI</string>
    <string name="nav1">1. MWONGOZO WA UANDAAJI WA RAMANI YA ENEO LA KAZI</string>
    <string name="nav2">2. UTARATIBU WA UENDESHAJI SENSA</string>
    <string name="nav3">3. UZAZI SALAMA</string>
    <string name="nav4">4. LISHE WAKATI WA UJAZITO</string>
    <string name="nav5">5. HUDUMA KWA MTOTO MCHANGA NA MTOTO CHINI YA MIAKA MITANO</string>
    <string name="nav6">6. DALILI ZA HATARI KWA MTOTO MCHANGA NA MTOTO CHINI YA MIAKA MITANO</string>
    <string name="nav7">7. UZAZI WA MPANGO</string>
    <string name="nav8">8. SARATANI YA MLANGO WA KIZAZI KWA WANAWAKE NA SARATANI ZA KIZAZI KWA WANAUME</string>
    <string name="nav9">9. MALARIA</string>
    <string name="nav10">10. KUZUIA MAAMBUKIZI YA VIRUSI VYA UKIMWI KUTOKA KWA MAMA KWENDA KWA MTOTO (PMTCT)</string>
    <string name="nav11">11. VVU/UKIMWI NA MAGONJWA YA NGONO</string>
    <string name="nav12">12. UGONJWA WA KIFUA KIKUU</string>
    <string name="nav13">13. UGONJWA WA UKOMA</string>
    <string name="nav14">14. MAGONJWA YALIYOKUWA HAYAPEWI KIPAUMBELE</string>
    <string name="nav15">15. MAGONJWA SUGU YASIYO YA KUAMBUKIZA</string>
    <string name="nav16">16. AFYA YA AKILI NA DAWA ZA KULEVYA</string>
    <string name="nav17">17. MAGONJWA NA MATATIZO YA MACHO</string>
    <string name="nav18">18. UGONJWA SELI MUNDU (SICKLE CELL)</string>
    <string name="nav19">19. MAGONJWA YA KINYWA NA MENO</string>
    <string name="nav20">20. MALEZI, ULINZI NA USALAMA WA WATOTO</string>
    <string name="nav21">21. UKATILI WA KIJINSIA</string>
    <string name="nav22">22. WATU WENYE ULEMAVU</string>
    <string name="nav23">23. HUDUMA KWA WAZEE</string>
    <string name="nav24">24. AFYA NA USAFI WA MAZINGIRA</string>
    <string name="nav25">25. MATUMIZI YA CHOO BORA, USALAMA WA MAJI NA USAFI WA MAZINGIRA</string>
    <string name="nav26">26. MAGONJWA MAPYA YA MLIPUKO</string>
    <string name="nav27">27. EPIDEMIOLOJIA</string>
    <string name="nav28">28. VIAMBATISHO </string>
    <string name="nav01">Kitendea kazi hiki kimetengenezwa kutokana na mahitaji ya mtoa huduma za afya na ustawi wa jamii ngazi ya ngazi ya jamii kwa kulingana na kitita cha mafunzo cha WAJA ili kuwezesha kuelezea mambo mbalimbali yanayohusu afya na ustawi na jamii.</string>
    <string name="nav02">Kimetayarishwa kwa namna ambayo kitamsaidia mtoa huduma kuweza kutoa taarifa na kuwasaidia wanajamii katika makundi mbalimbali kufahamu, kugundua na kujikinga na matatizo mbalimbali ya kiafya na ustawi wa jamii.</string>
    <string name="nav03">Kitendea kazi hiki kinalenga kutumikaa kama rejea ya haraka ya WAJA. Kinatoa majibu sahihi na rahisi kueleweka kwa maswali yanayoulizwa mara kwa mara na jamii kuhusu masuala mbalimbali ya kiafya na ustawi wa jamii.</string>
    <string name="nav04">Mtoa huduma anayetumia kitendea kazi hiki anatakiwa awe ameshapata mafunzo ya moduli zote sita za mafunzo ya watoa huduma za afya ngazi ya jamii.</string>
    <string name="nav05">Wakati gani kitabu hiki kitumike?</string>
    <string name="nav051">Kitendea kazi hiki kitatumika:</string>
    <string name="nav052">1. Wakati WAJA anapotembelea kaya kwa ajili ya kujua maendeleo yao</string>
    <string name="nav053">2. Kipindi cha mikutano ya afya na ustawi wa jamii ngazi ya jamii kwa ajili ya kutolea elimu</string>
    <string name="nav06">Jinsi ya kutumia kitendea kazi hiki:</string>
    <string name="nav061">Ili kuweza kutumia kitendea kazi hiki kwa ufasaha, WAJA</string>
    <string name="nav062">1. Asome kitabu chote ili kuelewa yaliyomo</string>
    <string name="nav063">2. Asome kwa uangalifu kipengele kinachomlenga mwanajamii aliyenaye au jamii aliyonayo kabla ya kuanza kufundisha</string>
    <string name="nav064">3. Akikishe ana vitabu au vipeperushi na nyenzo nyinginezo zinazohitajika wakati wa kutoa elimu husika ili kusaidia katika kufanikisha mawasiliano kati yake na mwanajamii anayempa huduma</string>
    <string name="nav065">4. Atumie kitabu hiki wakati wa kipindi cha uelimishaji iwapo kitahitajika</string>
    <string name="nav066">WAMJW inatarajia kitendea kazi hiki kitafanya huduma za afya na usatwi wa jamii kutolewa na WAJA kwa rahisi na kuwa zenye mafanikio</string>
    <string name="nav1_kit1">Kitini cha 1: Kuandaa Kikao na Viongozi wa Jamii</string>
    <string name="ram1">Kabla ya kuandaa ramani ya eneo la kazi, andaa kikao kitakachohusisha viongozi wa Kijiji/ Mtaa chenye lengo la kupata taarifa muhimu za huduma za jamii zitakazokusaidia kuandaa ramani.</string>
    <string name="taarifaM">Taarifa muhimu utakazotakiwa kukusanya ni pamoja na:</string>
    <string name="taarifaM1">1. Idadi ya kaya</string>
    <string name="taarifaM2">2. Taarifa ya huduma za mawasiliano ya barabara na simu</string>
    <string name="taarifaM3">3. Taarifa za Taasisi za Elimu, huduma za afya, vituo vya kulea watoto wadogo wakati wa mchana, makao ya watoto na makazi ya wazee</string>
    <string name="taarifaM4">4. Taarifa ya vyanzo vya huduma za kijamii vinavyotumiwa zaidi na kaya na wanajamii Mfano: minada, masoko na kadhalika</string>
    <string name="taarifaM5">5. Taarifa za watoa huduma za Afya katika jamii</string>
    <string name="taarifaM6">6. Taarifa za nyumba za ibada zilizoko katika eneo lake la kazi</string>
    <string name="taarifaM7">Umuhimu wa Taarifa</string>
    <string name="taarifaM8">Ongoza majadiliano na viongozi wa jamii kuhusu umuhimu wa kuhitaji taarifa za eneo lako la kazi na namna taarifa hizo zitakavyowasaidia. Washukuru na hitimisha majadiliano kwa kuainisha umuhimu wa kupata taarifa kama ifuatavyo:</string>
    <string name="taarifaM9">1. Uelimishaji</string>
    <string name="taarifaM10">2. Uhamasishaji</string>
    <string name="taarifaM11">3. Huduma za afya zinazotolewa katika ngazi ya jamii</string>
    <string name="taarifaM12">4. Kuandaa ramani</string>
    <string name="mRamani">Maana ya Ramani</string>
    <string name="mRamani1">Ongoza majadiliano na viongozi wa jamii kuhusu maana ya ramani. Washukuru na hitimisha majadiliano kwa kueleza maana ya ramani kama ifuatavyo:</string>
    <string name="mRamani2">Ramani ni mchoro unaoonyesha uwakilishi au maeneo ya kijiografia yaliyopo mahali fulani, maeneo ya huduma za kijamii na ainisho la sura ya nchi katika uso wa dunia kwa kutumia mbinu za ubunifu za mchoraji akifafanua alama na vipimo muhimu.</string>
    <string name="mRamani3">Maana ya eneo la kazi</string>
    <string name="mRamani4">Ongoza majadiliano na viongozi wa jamii kuhusu maana ya eneo la kazi. Washukuru na hitimisha majadiliano kwa kueleza maana ya eneo la kazi kama ifuatavyo:</string>
    <string name="mRamani41">1. Eneo la kazi kwa utendaji kazi wa Mhudumu wa Afya ngazi ya Jamii linamaanisha mipaka ya kijiografia iliyopo katika Kijiji/ Mtaa, maeneo ya huduma za kijamii, idadi ya watu waliopo na mgawanyiko na idadi ya kaya zinazohudumiwa na WAJA</string>
    <string name="mRamani42">2. Hivyo, ramani ya eneo la kazi kwa WAJA huainisha maeneo muhimu katika jamii kama vile vituo vya kutolea huduma za afya, taasisi za elimu, masoko, maduka, ofisi za serikali na vyama vya siasa, misikiti, makanisa, watoa huduma za ugani (mtaalamu wa kilimo, mifugo, uvuvi au nyuki katika ngazi ya jamii), watu mashuhuri, mito/ mabwawa/ maziwa, miundombinu ya usafirishaji na mawasiliano kama vile barabara, reli na kadhalika.</string>
    <string name="mRamani43">Umuhimu wa ramani</string>
    <string name="mRamani44">Eleza kuwa ramani inaweza kukuongoza wakati wa:</string>
    <string name="mRamani441">1. Kutembelea kaya</string>
    <string name="mRamani442">2. Ukusanyaji wa taarifa ngazi ya jamii</string>
    <string name="mRamani443">3. Utambuzi wa rasilimali zilizopo</string>
    <string name="mRamani444">4. Kutambua maeneo ambapo jamii hukutana na idadi ya watu kulingana na makundi rika na jinsia</string>
    <string name="mRamani445">5. Kuangalia mwenendo wa utekelezaji wa huduma za afya ngazi ya jamii katika eneo la kazi kama kupaka rangi nyumba/ kaya zilizopatiwa na ambazo hazijapatiwa huduma katika jamii husika ili kufahamu mwenendo wa utekelezaji katika eneo la kazi</string>
    <string name="mRamani5">Ujumbe Muhimu</string>
    <string name="mRamani6">Kikao kitakusaidia kupata taarifa muhimu kuhusu eneo lako la kazi kabla ya kuanza kuandaa ramani. Aidha kitatoa fursa kwa viongozi kufahamu umuhimu wa kupata taarifa hizo</string>
    <string name="nav1_kit2">Kitini cha 2: Zoezi la Uandaaji wa Ramani</string>
    <string name="ft1">Fuata hatua zifuatazo wakati wa kuandaa ramani ya eneo lako la kazi</string>
    <string name="ft11">1. Andaa vifaa vifuatavyo vya uchoraji: karatasi ngumu yenye upana wa kutosha (manila paper), kalamu ya risasi, kalamu ya wino mpana (marker pens), kifutio na rula</string>
    <string name="ft12">2. Zingatia ainisho la pande kuu za dunia (Kaskazini, Kusini, Mashariki na Magharibi) katika kuweka mipaka ya eneo la kazi kwenye uchoraji wa ramani</string>
    <string name="ft13">3. Hakikisha unazingatia matumizi ya alama muhimu zinazofahamika katika kuonyesha ofisi za serikali, makanisa, misikiti, vituo vya kutolea huduma za afya, taasisi za elimu, mabwawa/ mito/ maziwa, barabara, reli, mashamba makubwa, misitu, milima na kadhalika</string>
    <string name="ft14">4. Tumia rangi tofauti kuonyesha mipaka ya eneo lako la kazi katika ramani; mfano rangi ya bluu kuonyesha vyanzo vya maji, rangi ya kijani kuonyesha mimea/ misitu na kadhalika</string>
    <string name="ft15">5. Weka ufunguo upande wa kushoto wa ramani uliyoichora ili kufafanua maeneo muhimu yaliyowekwa katika ramani.</string>
    <string name="ft16">6. Linganisha ramani ya kijiji iliyopo na ramani uliyoichora.</string>
    <string name="ft17">Mfano wa Ramani ya Eneo la Kazi kwa ajili ya WAJA</string>
    <string name="ft18">Maelezo ya Ufunguo wa Ramani yaandikwe kwa lugha ya Kiswahili/ yaainishwe kwa rangi za kiramani</string>
    <string name="ft19">Ujumbe muhimu: kabla ya kuanza kuchora ramani, hakikisha</string>
    <string name="ft91">1. Unashirikiana na uongozi wa Kijiji / Mtaa wakati wa kutembelea kijiji na kuchora ramani</string>
    <string name="ft92">2. Umeandaa vifaa muhimu</string>
    <string name="ft93">3. Umeainisha taarifa muhimu na kubaini maeneo zinapopatikana ndani ya kijiji/Mtaa</string>
    <string name="version">Ver.1.0.1</string>
    <string name="menu1">Orodha ya mada</string>
    <string name="menu2">Taarifa ya app</string>
    <string name="menu3">Sera ya faragha | kanusho</string>
    <string name="menu4">Mrejesho wa matumizi</string>
    <string name="rest">Rudia mada</string>

    <string name="top2_1">Kitini cha 1: Uendeshaji sensa katika eneo la huduma</string>
    <string name="top2_2">Fuata hatua zifuatazo wakati unapanga kufanya sensa ya eneo lako la huduma</string>
    <string name="top2_3">Hatua ya 1: Andaa ratiba ya kuendesha sensa katika eneo la huduma kama inavyoonyeshwa katika mfano huu</string>
    <string name="top2_4">Hatua ya 2: Toa taarifa kwa serikali ya kijiji, ipe ratiba ya uendeshaji sensa katika eneo la huduma na iombe serikali ya kijiji isaidie kusambaza ratiba ya sensa kwa wenyeviti wa vitongoji.</string>
    <string name="top2_5">Hatua ya 3: Kusanya taarifa kwa kutumia fomu maalumu kama inavyoonyeshwa hapa chini:</string>
    <string name="top2_6">Hatua ya 4: Tengeneza muhtasari wa taarifa kwa kutumia Fomu ya Muhtasari wa Sensa baada ya kukamilisha kukusanya taarifa kwa kutumia fomu ya sensa, kama inavyoonekana hapa chini:</string>

    <string name="top3_1">Kitini cha 1: Huduma wakati wa ujauzito Huduma zinazotolewa kwenye kliniki ya afya ya mama na mtoto</string>
    <string name="top3_2">Muombe mama akueleze ni huduma zipi zinazotolewa kwenye kliniki ya afya ya mama na mtoto wakati anapohudhuria kliniki. Akishamaliza kukutajia, hitimisha majadiliano kwa kumshukuru na kumueleza kuwa huduma zifuatazo zinatolewa kwenye kliniki:</string>
    <string name="top3_3">1. Kupimwa uzito, urefu na shinikizo la damu</string>
    <string name="top3_4">2. Kuchukuliwa historia ya uzazi uliopita na wa sasa, kufanyiwa uchunguzi na kupimwa maendeleo ya ukuaji wa mimba</string>
    <string name="top3_5">3. Kupata ushauri nasaha na kupima magonjwa kama vile Kaswende na VVU yeye pamoja na mwenza wake na kupata maelezo ya namna ya kujikinga</string>
    <string name="top3_6">4. Kuelimishwa kuhusu viashiria vya hatari wakati wa ujauzito, kupatiwa dawa za kuongeza damu na dawa za kutibu minyoo ili kujikinga dhidi ya upungufu wa damu</string>
    <string name="top3_7">5. kuanzishiwa dawa za tiba kinga za Malaria kwa kipindi cha ujauzitominyoo ili kujikinga dhidi ya upungufu wa damu</string>
    <string name="top3_8">6. Kupata chanjo ya Pepopunda (Tetenasi) na Donda koo</string>
    <string name="top3_9">7. Kupimwa mkojo na wingi wa damu</string>
    <string name="top3_10">8. Kushauriwa kuhusu maandalizi ya mpango binafsi wa kujifungua wewe pamoja na mwenza wako</string>
    <string name="top3_11">9. Kupewa ushauri nasaha jinsi ya kumhudumia mtoto mchanga</string>
    <string name="top3_12">Hizo ndizo baadhi ya huduma zinazotolewa kwenye kliniki ya kliniki ya Afya ya mama na mtoto </string>
    <string name="top3_13">Msisitize kwamba: Kuwahi kuhudhuria kliniki kutaokoa maisha yake na ya mtoto Angalizo: Kama kuna mkunga wa jadi katika eneo husika, muhimize mkunga huyo ampeleke mama mjamzito kujifungulia katika kituo cha huduma za afya</string>
    <string name="top3_14">Kitini cha 2: Dalili za hatari wakati wa ujauzito</string>
    <string name="top3_15">Dalili za hatari zinazoweza kujitokeza wakati ukiwa mjamzito</string>
    <string name="top3_16">Ongoza majadiliano kuhusu maana ya dalili za hatari wakati wa ujauzito, mshukuru kisha mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top3_17">Dalili za hatari ni hali inayompata mama mjamzito inayoashiria uwezekano wa kutokea matatizo yanayoweza kuhatarisha maisha ya mama na mtoto katika kipindi cha ujauzito na hivyo kuhitaji hatua muafaka zichukuliwe haraka</string>
    <string name="top3_18">Muombe mama akutajie dalili za hatari zinazoweza kujitokeza wakati wa ujauzito, kisha mshukuru na mueleze kwa usahihi kuhusu dalili hizo kama ifutavyo:</string>
    <string name="top3_19">1. Kutokwa na damu ukeni wakati wa ujauzito</string>
    <string name="top3_20">2. Kuvimba miguu, mikono au uso</string>
    <string name="top3_21">3. Maumivu makali ya kichwa au macho kutoona vizuri, kuona giza/ uoni hafifu kunakoashiria kutokea kwa kifafa cha mimba</string>
    <string name="top3_22">4. Kulegea na kupoteza fahamu</string>
    <string name="top3_23">5. Mtukutiko mwili au degedege</string>
    <string name="top3_24">6. Uchovu, kukosa pumzi na mapigo ya moyo kwenda mbio hali inayoashiria upungufu mkubwa wa damu na pia shinikizo la damu kuwa juu</string>
    <string name="top3_25">7. Maumivu makali ya tumbo</string>
    <string name="top3_26">8. Kupasuka chupa ya uzazi (tando) na kuvuja kwa maji ya ujauzito</string>
    <string name="top3_27">9. Kupata uchungu mapema (kabla ya miezi tisa)</string>
    <string name="top3_28">10. Kutokwa na maji yenye harufu mbaya ukeni </string>
    <string name="top3_29">10. Kuwa na homa, kutetemeka na kutapika</string>
    <string name="top3_30">11. Mtoto aliye tumboni kupunguza au kutocheza kabisa</string>
    <string name="top3_31">Sisitiza kwamba:</string>
    <string name="top3_32">1. Matatizo yatokanayo na ujauzito hayatabiriki hivyo ni muhimu kuwahi kituo cha kutolea huduma za afya mara tu upatapo mojawapo ya dalili hizo</string>
    <string name="top3_33">2. Dalili za hatari zinaweza kuhatarisha maisha ya mama au mtoto. Wahi kwenda kwenye kituo cha kutolea huduma za afyamara tu uonapo mojawapo ya dalili za hatari</string>
    <string name="top3_34">Kitini cha 3: Mpango Binafsi wa Kujifungua</string>
    <string name="top3_35">Muombe mama akueleze kuhusu maandalizi ya mjamzito kabla ya kujifungua. Muombe akutajie pia vitu muhimu vya kuandaa. Akimaliza mshukuru na mweleze yafuatayo:</string>
    <string name="top3_36">Awe na Mpango Binafsi wa Kujifungua (MBK) utakaowahusisha mwenza, wanafamilia na jamii. Mpango huo utahusisha yafuatayo</string>
    <string name="top3_37">1. Kutambua tarehe ya makisio ya kujifungua</string>
    <string name="top3_38">2. Kuainisha kituo cha kutolea huduma ya afya ambapo mama atakwenda kujifungua kwa usalama</string>
    <string name="top3_39">3. Kumuandaa mtu atakayehudumia familia wakati mama akiwa hayupo nyumbani</string>
    <string name="top3_40">4.Kuandaa vifaa muhimu na vya lazima kama vile khanga au vitenge vilivyofuliwa, nguo za kutosha ikiwemo kofia na soksi za mtoto ili kujifungua katika hali ya usafi na kuwakinga na baridi mama na mtoto atakayezaliwa</string>
    <string name="top3_41">5. Kuandaa usafiri na mahitaji mengine wakati wa uchungu na baada ya kujifungua</string>
    <string name="top3_42">6. Kuchagua mwanafamilia atakayekusindikiza unapokwenda kujifungua kwenye kituo cha kutolea huduma za afya</string>
    <string name="top3_43">7. Kuandaa chakula na mahitaji mengine ya nyumbani</string>
    <string name="top3_44">8. Kuendelea kulala kwenye chandarua chenye dawa kwa ajili ya kujikinga na Malaria</string>
    <string name="top3_45">Msizitize kuwa: Uchungu wa kujifungua hautabiriki, hivyo familia ifanye maandalizi mapema</string>

    <string name="top3_46">Kitini cha 4: Lishe ya mama wakati wa ujauzito</string>
    <string name="top3_47">Muombe mama akueleze mambo muhimu ya kuzingatia kuhusu lishe ya mama wakati wa ujauzito. Akimaliza, mshukuru na mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top3_48">1. Azingatie lishe bora na ya kutosha, pata mapumziko na usifanye kazi ngumu na nzito</string>
    <string name="top3_49">2. Aandae chakula katika mazingira saf</string>
    <string name="top3_50">3. Ale mlo kamili kulingana na vyakula unavyoweza kuvipata katika kaya yako kama vile protini, wanga, mafuta, matunda pamoja na mbogamboga</string>
    <string name="top3_51">4. Apate milo mitatu na vitafunwa kati ya milo</string>
    <string name="top3_52">5. Ale vyakula vya kuongeza damu kama vile mboga za majani, nyama, samaki, maharage</string>
    <string name="top3_53">6. Atumie vidonge vya kuongeza damu kila siku wakati wote wa ujauzito na baada ya kujifungua</string>
    <string name="top3_54">7. Aepuke kunywa chai au kahawa wakati wa kumeza vidonge vya kuongeza damu kwani hupunguza ufyonzwaji wa madini yanayopatikana katika vidonge hivi</string>
    <string name="top3_55">8. Ale vyakula vyenye Vitamin C kwa wingi kama vile machungwa, mapera, mapapai, ubuyu n.k., ilikuwezesha ufyonzwaji wa madini ya kuongeza damu</string>
    <string name="top3_56">9. Aepuke kupika mboga za majani kwa muda mrefu kwa sababu upikaji wa muda mrefu unasababisha upotevu wa virutubisho.</string>
    <string name="top3_57">10. Atumie chumvi yenye madini joto</string>
    <string name="top3_58">11. Aepuke kula vitu visivyokuwa chakula kama vile udongo, majivu, mkaa na kadhalika</string>
    <string name="top3_59">Ujumbe muhimu</string>
    <string name="top3_60">1. Muhimize mama mjamzito kutumia vinywaji vitamu kwa wingi wakati wa uchungu iwapo hana ugonjwa wa kisukari</string>
    <string name="top3_61">2. Mlo kamili ni ule wenye virutubisho vinavyohitajika kwa afya ya mjamzito kama vile protini, wanga, mafuta, matunda pamoja na mbogamboga</string>

    <string name="top3_62">Kitini cha 5: Maambukizi ya magonjwa ya ngono</string>
    <string name="top3_63">Muombe mama akueleze kuhusu magonjwa ya ngono. Akimaliza mshukuru na mueleze:</string>
    <string name="top3_64">Magonjwa ya ngono ni kundi la magonjwa ambayo huenezwa kwa njia ya kujamiiana na mtu mwenye maambukizo. Kuna aina nyingi za magonjwa haya, yakiwemo ambayo mgonjwa hutokwa na majimaji yenye harufu rangi na yanayowasha (yasio kawaida) kwenye via vya uzazi na kutokwa vidonda kwenye via vya uzazi</string>
    <string name="top3_65">Ugonjwa wa Kaswende</string>
    <string name="top3_66">Muombe mama akueleze anachofahamu kuhusu ugonjwa wa Kaswende. Akimaliza, mshukuru na kisha mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top3_67">Kaswende husababishwa na vijijdudu aina ya Treponema pallidum, na huenezwa kwa njia ya ngono isiyo salama na husababisha madhara makubwa kiafya na huchochea kuenea kwa maambukizi ya VVU. Ikiwa mjamzito mwenye Kaswende hakutibiwa kabisa au hakutibiwa kikamilifu, anaweza kupata madhara yeyé na mtoto atakayezaliwa.</string>
    <string name="top3_68">Njia za maambukizi. Muombe mama akueleze kuhusu njia za maambukizi. Akimaliza mshukuru na kisha mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top3_69">1. Kufanya ngono na mtu mwenye maambukizo ya Kaswende</string>
    <string name="top3_70">2. Maambukizi kutoka kwa mama kwenda kwa mtoto wakati wa ujauzito</string>
    <string name="top3_71">3. Kuwekewa damu yenye maambukizo</string>
    <string name="top3_72">4. Kugusana na maji maji ya ukeni yenye maambukizo</string>
    <string name="top3_73">Kinga dhidi ya Kaswende</string>
    <string name="top3_74">1. Mfahamishe kuhusu njia za kujikinga na maambukizi</string>
    <string name="top3_75">2. Mshauri kuhusu umuhimu wa kufanya uchunguzi wa Kaswende wakati wa hudhurio la kwanza katika kliniki ya afya ya mama na mtoto</string>
    <string name="top3_76">3. Muhamasishe kufanya uchunguzi wa Kaswende wakati wa hudhurio jingine lolote iwapo uchunguzi huo haukufanyika katika hudhurio la kwanza</string>
    <string name="top3_77">4. Mshauri mama kuhusu kupata tiba ya magonjwa ya ngono yeye pamoja na mwenza wake</string>
    <string name="top3_78">5. Mshauri kuhusu umuhimu wa kupima VVU</string>
    <string name="top3_79">6. Muhamasishe kujikinga dhidi ya maambukizi ya VVU kwa kuacha kufanya ngono au kuwa mwaminifu au kufanya ngono salama</string>
    <string name="top3_80">Ujumbe muhimu: Kaswende ni ugonjwa unaoathiri ukuaji wa mimba na mtoto. Mjamzito hupimwa mara aendapo kliniki. Ni muhimu mama ahudhurie kliniki mara anapojihisi kuwa ni mjamzito</string>
    <string name="top3_81">Kitini cha 6: Kuharibika kwa Mimba</string>
    <string name="top3_82">Muombe mama akueleze anachofahamu kuhusu kuharibika kwa mimba. Akimaliza, mshukuru na mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top3_83">1. Kuharibika kwa mimba ni kukoma kwa ukuaji (kuishi) wa mimba kwa njia yoyote ile kabla ya kufikisha  umri wa wiki 28 (Miezi 7)</string>
    <string name="top3_84">2. Mimba huweza kutoka yenyewe au kusaidiwa kutoka kwa kutumia njia mbalimbali kama vile dawa, vifaa, vijiti, suluba (kupigwa au kufanya kazi nzito)</string>
    <string name="top3_85">Dalili za kuharibika kwa mimba</string>
    <string name="top3_86">Mueleze mama dalili za kuharibika kwa mimba ni pamoja na:</string>
    <string name="top3_87">1. Kutokwa na damu ukeni</string>
    <string name="top3_88">2. Kuumwa tumbo</string>
    <string name="top3_89">3. Kuumwa kiuno</string>
    <string name="top3_90">4. Kutokwa na mabaki ya mimba</string>
    <string name="top3_91">5. Kupotea kwa dalili za mimba mfano mtoto kutocheza tumboni</string>
    <string name="top3_92">Mkumbushe kwamba: Apatapo dalili hizo awahi kwenda kwenye kituo cha kutolea huduma za afya</string>
    <string name="top3_93">Sababu za kuharibika kwa mimba</string>
    <string name="top3_94">Ongoza majadiliano kuhusu sababu za kuharibika kwa mimba. Mtakapomaliza, mshukuru na mueleze:</string>
    <string name="top3_95">Miongoni mwa sababu za kuharibika kwa mimba ni kasoro wakati wa utungwaji wa mimba, kasoro katika mfumo wa via vya uzazi, matumizi ya dawa yasiyo sahihi, historia ya kutoa mimba, kuumia tumboni au magonjwa mbalimbali kwa mfano Kaswende</string>
    <string name="top3_96">Madhara: Mueleze mama madhara yatokanayo na kuharibika kwa mimba ni pamoja na:</string>
    <string name="top3_97">1. Kupungukiwa damu</string>
    <string name="top3_98">2. Kupata uambukizo</string>
    <string name="top3_99">3. Kuishiwa nguvu</string>
    <string name="top3_100">4. Maumivu ya tumbo</string>
    <string name="top3_101">Msisitize kwamba: Kwa miezi sita baada ya kuharibika kwa mimba, hatakiwi kupata ujauzito. Mshauri pia kutumia njia za uzazi wa mpango. Endapo mimba iliharibika kutokana na jaribio la kuitoa, mueleweshe kuwa utoaji mimba nchini Tanzania ni kinyume cha sheria</string>
    <string name="top3_102">Kitini cha 7: Kipindi baada ya kujifungua</string>
    <string name="top3_103">Baada ya mjamzito kujifungua, ni muhimu kuendelea kumfuatilia mama na mtoto kuhusu unyonyeshaji, uzazi wa mpango, chanjo, upimaji na tiba ya VVU na pia huduma kwa matatizo mengine yatakayojitokeza.</string>
    <string name="top3_104"> WAJA ana wajibu mkubwa katika jamii ili kuhakikisha kuwa vifo vya akinamama kutokana na uzazi, vifo vya watoto wachanga na watoto chini ya miaka mitano vinapungua</string>
    <string name="top3_105">Mabadiliko ya kimwili kwa mama baada ya kujifungua</string>
    <string name="top3_106">Mueleze mama mabadiliko yanayotokea mara baada ya kujifungua pamoja na:</string>
    <string name="top3_107">1. Majimaji yanayotoka ukeni baada ya kujifungua (lokia)</string>
    <string name="top3_108">Majimaji haya ni ya kawaida, hayana harufu mbaya na hubadilika rangi na kiasi kama ifuatavyo:</string>
    <string name="top3_109">• Kwa siku nne za mwanzo huwa na rangi nyekundu</string>
    <string name="top3_110">• Baada ya siku ya nne hubadilika na kuwa na rangi ya pinki na hupungua kiasi</string>
    <string name="top3_111">• Baada ya siku ya tisa, hubadilika na kuwa na rangi nyeupe au manjano</string>
    <string name="top3_112">• Baada ya siku ya kumi na tano hakupaswi kuwa na majimaji tena</string>
    <string name="top3_113">2. Kumbuka: Majimaji yenye harufu mbaya au/ na yanayokuwa mekundu/ pinki tu (yasiyobadilika) ni ishara ya uwepo wa maambukizi na hivyo mama aliyejifungua anapaswa kufika katika kituo cha kutolea huduma za afya mara moja (endapo majimaji yataendelea kutoka baada ya siku kumi na tano anapaswa kwenda kituo ha kutolea huduma za afya)</string>

    <string name="top3_114">3. Mabadiliko ya matiti</string>
    <string name="top3_115">Tangu kujifungua mpaka siku ya tatu, matiti hutoa maziwa yenye rangi ya njano. Maziwa yenye rangi ya manjano ni lishe bora kwa mtoto mchanga. Maziwa yenye rangi ya njano humkinga mtoto mchanga dhidi ya maambukizi ya magonjwa. Matiti hujaa yanapoanza kutengeneza maziwa yenye rangi nyeupe. </string>
    <string name="top3_116">4. Kibofu cha mkojoa</string>
    <string name="top3_117">Mara baada ya kujifungua, kiasi cha mkojo unaotoka huongezeka kutokana na mabadiliko yatokeayo wakati wa ujauzito. Baadhi ya wakinamama hupatwa na hali ya kushindwa kukojoa mkojo uliopo katika kibofu cha mkojo. Muhimize mama akojoe mara kwa mara pale anaposikia kwenda haja.</string>
    <string name="top3_118">5. Mabadiliko ya Kisaikolojia baada ya Kujifungua</string>
    <string name="top3_119">Mueleze kuhusu mabadiliko ya kisaikolojia baada ya kuijfungua</string>
    <string name="top3_120">• Kwa kawaida ujio wa mtoto huwa ni tukio lenye msisimko mkubwa kwa mama na familia. Hata hivyo, wakati mwingine mama huonyesha hali isiyo ya kawaida kutegemeana na mwitikio wa kisaikolojia anaokuwa nao</string>
    <string name="top3_121">• Mwitikio huu unaweza kuwa na mshtuko mkubwa kwa baadhi ya akina mama hadi kusababisha mabadiliko ya kisaikolojia</string>
    <string name="top3_122">• Mshauri mama na familia yake juu ya mabadiliko ya kisaikolojia yanayoweza kutokea baada ya kujifungua kama ifuatavyo:</string>
    <string name="top3_123">• Mabadiliko ya kihisia kama vile kuridhika, furaha na msisimko na pia uchovu, hisia za unyonge, kutoridhika na kukata tamaa</string>
    <string name="top3_124">• Hisia za kuwa karibu zaidi na mwenza au kichanga chake</string>
    <string name="top3_125">• Baadhi wanaweza kuonyesha kutokumpenda mtoto, woga wa mambo asiyoyajua</string>
    <string name="top3_126">Baada ya kumaliza kumueleza, mshukuru na mpe nafasi ya kuuliza maswali. Jibu maswali yake kikalifuna kwa ufasaha</string>
    <string name="top3_127">Dalili za Hatari Baada ya Kujifungua</string>
    <string name="top3_128">Mshauri mama aliyejifungua kwenda katika kituo cha kutolea huduma za afya mapema MCHANA AU USIKU BILA KUCHELEWA ikiwa mambo yafuatayo yatajitokeza (Mambo haya huweza kuhatarisha maisha yake)</string>
    <string name="top3_129">1. Kutokwa na damu nyingi ukeni, damu isiyokoma</string>
    <string name="top3_130">2. Kupata homa na kuwa dhaifu</string>
    <string name="top3_131">3. Maumivu makali ya tumbo</string>
    <string name="top3_132">4. Maumivu ya kichwa/ kizunguzungu</string>
    <string name="top3_133">5. Kupoteza fahamu/ Mtukutiko mwili au degedege</string>
    <string name="top3_134">6. Kupumua kwa shida</string>
    <string name="top3_135">Baada ya kujifungua, mshauri mama afike katika kituo cha kutolea huduma za afya haraka iwezekanavyo ikiwa yatajitokeza mambo yafuatayo:</string>

    <string name="top3_136">1. Tabia isiyokuwa ya kawaida (huzuni, kuchanganyikiwa/ ukosefu wa ufahamu wa hali yake)</string>
    <string name="top3_137">2. Maumivu makali katika via vya uzazi, ambayo huweza kusababishwa na kuvilia kwa damu katika mashavu ya uke au kuongezwa njia, kuchanika au michubuko wakati wa kujifungua.</string>
    <string name="top3_138">3. Kutokwa na maji maji ukeni yanayotoa harufu mbaya</string>
    <string name="top3_139">4. Maumivu katika misuli ya mguu</string>
    <string name="top3_140">5. Maumivu yatokanayo na kujaa/kuvimba kwa matiti</string>
    <string name="top3_141">6. Kupata mkojo kidogo sana au kutokupata mkojo kabisa</string>
    <string name="top3_142">7. Kutokwa na mkojo/ na haja kubwa kupitia ukeni</string>
    <string name="top3_143">Mambo ya kusisitiza :  Mweleze mama mambo yafuatayo; </string>
    <string name="top3_144">1. Ni muhimu kuhudhuria kliniki ya afya ya mama na mtoto baada ya kujifungua</string>
    <string name="top3_145">2. Ni muhimu kuhudhuria katika kituo cha kutolea huduma za afya katika siku ya saba, ya ishirini na nane na ya arobaini na mbili baada ya kujifungua</string>
    <string name="top3_146">3. Mshauri mama kurudi katika kituo cha kutolea huduma za afya mapema iwezekanavyo pale atakapoona dalili za hatari baada ya kujifungua</string>

    <string name="top4_1">Kitini cha 1: Lishe wakati wa ujauzito</string>
    <string name="top4_2">Muulize mama hula vyakula vya aina gani wakati wa ujauzito. Akisha kujibu mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top4_3">1. Kula mlo kamili kutokana na yale makundi matano ya chakula</string>
    <string name="top4_4">2. Pata milo mitatu mikuu na asusa (vitafunwa) kati ya mlo na mlo</string>
    <string name="top4_5">3. Kula chakula cha kuongeza damu kwa haraka mfano vyakula vyenye asili ya wanyama na vyakula vyenye vitamin C kwa wingi kama vile machungwa, mapera, mapapai, ubuyu, na kadhalika ili kuwezesha ufyonzwaji wa madini ya kuongeza damu</string>
    <string name="top4_6">4. Epuka kunywa chai au kahawa wakati wa kula chakula kwani hupunguza ufyonzwaji wa madini yanayopatikana katika chakula</string>
    <string name="top4_7">5. Kunywa maji ya kutosha kila siku (glasi nane au lita 1.5)</string>
    <string name="top4_8">6. Tumia chumvi yenye madini joto unapoandaa chakula</string>
    <string name="top4_9">7. Tumia vidonge vya kuongeza damu kila siku wakati wote wa ujauzito hadi miezi mitatu baada ya kujifungua</string>
    <string name="top4_10">8. Tumia dawa za kuua minyoo baada ya kipindi cha kwanza cha ujauzito</string>
    <string name="top4_12">Ujumbe muhimu</string>
    <string name="top4_13">1. Epuka kula vitu kama vile udongo, majivu, mkaa na kadhalika kwa kuwa havina virutubishi na vinaweza kusababisha maradhi</string>
    <string name="top4_14">2. Mhamasishe mama mjamzito kutumia vinywaji vitamu kwa wingi wakati wa uchungu iwapo hana ugonjwa wa kisukari</string>
    <string name="top4_15">3. Mshauri alalekwenye chandarua kila siku ili asing’atwe na mbu anayesababisha malaria na kuleta upungufu wa damu</string>
    <string name="top4_16">4. Mbali na lishe bora ya kutosha pia apumzike na kupunguza kufanya kazi ngumu</string>

    <string name="top5_1">Kitini cha 1: Dhana ya Matunzo Muhimu kwa Mtoto Mchanga</string>
    <string name="top5_2">Maana ya mtoto mchanga</string>
    <string name="top5_3">Ongoza majadiliano kuhusu maana ya mtoto mchanga</string>
    <string name="top5_4">Mtoto mchanga ni mtoto mwenye umri kuanzia siku ya kuzaliwa hadi siku 28. Kipindi hiki mtoto mchanga anahitaji uangalizi wa karibu toka kwa wazazi ili kusaidia kupunguza hatari ya vifo kwa watoto wachanga</string>
    <string name="top5_5">Faida ya Mama kuwa Pamoja na Mtoto Mchanga kwa Muda Wote</string>
    <string name="top5_6">Mueleze faida ya mama kuwa pamoja na mtoto muda wote ni:</string>
    <string name="top5_7">1. Kumpa mama urahisi wa kumnyonyesha mtoto wake pale anapohitaji</string>
    <string name="top5_8">2. Hujenga upendo na ukaribu kati ya mama na mtoto</string>
    <string name="top5_9">3. Hupunguza kulia kwa mtoto hivyo mama hatashawishika kumpa vyakula au vinywaji vingine</string>
    <string name="top5_10">4. Hujenga kujiamini juu ya unyonyeshaji na mama ataendelea kumnyonyesha kwa muda mrefu hata baada ya kutoka kituo cha kutolea huduma za afya</string>
    <string name="top5_11">Mambo Muhimu ya Kuzingatia Wakati wa Kumhudumia Mtoto Mchanga</string>
    <string name="top5_12">Muombe akueleze mambo muhimu ya kuzingatia anapomhudumia mtoto mchanga. Mshukuru na hitimisha kwa kumwelezea yafuatayo;</string>
    <string name="top5_13">1. Mtoto anyonyeshwe maziwa ya mama mara tu baada ya kuzaliwa kwa sababu maziwa ya mwanzo yenye rangi ya njano yanavirutubisho vyote na maji ya kutosha na pia humkinga mtoto juu ya maambukizi dhidi ya magonjwa</string>
    <string name="top5_14">2. Msisitize mama kuwaamnyonyesha mtoto maziwa ya mama pekee kwa muda wa miezi sita baada ya kuzaliwa</string>
    <string name="top5_15">3. Mtoto asiogeshwe hadi baada ya saa 24 za kwanza ili asipate baridi na wala asipakwe poda</string>
    <string name="top5_16">4. Pindi Mtoto anapoogeshwa hakikisha Kitovu kisiingie maji kwa kipindi chote mpaka kitakapopona na kudondoka</string>
    <string name="top5_17">5. Mtoto alale na mama yake kitanda kimoja ili apate joto</string>
    <string name="top5_18">6. Kitovu cha mtoto kinatakiwa kikauke chenyewe bila kukigusa au kukiwekea kitu chochote ili kuepusha maambukizi</string>
    <string name="top5_19">7. Mtoto avalishwe nguo za kumpa joto</string>
    <string name="top5_20">Kumbuka kwa mtoto aliyezaliwa na mama mwenye VVU. Mfanyie mwanao matunzo maalumu kama yafuatayo:</string>
    <string name="top5_21">1. Unaweza kuamua kutumia ulishaji mbadala kumlisha mtoto wako kwa usahihi na usalama</string>
    <string name="top5_22">2. Ulishaji mbadala ni sababu ya kitabibu inayokubalika, ila ni muhimu kumpa mtoto wako maziwa mbadala ambayo yamekidhi vigezo vya ulishaji mbadala</string>
    <string name="top5_23">3. Ni muhimu kuendelea kuwa na mgusano wa kimwili na mtoto wake mara kwa mara ili waweze kujenga uhusiano wa karibu kama umeamua kutonyonyesha</string>
    <string name="top5_24">4. Hauhitaji kutenganishwa na mtoto wako kwa sababu mgusano wa kawaida kati ya mama na mtoto hauambukizi VVU</string>
    <string name="top5_25">5. Mama Kumpatia chanjo kulingana na miongozo ya kitaifa</string>
    <string name="top5_26">Ujumbe muhimu:</string>
    <string name="top5_27">1. Katika ziara yako ya kwanza kwa mama aliyejifungua, jitahidi umsaidie mama/familia kwa mambo yaliyotajwa hapo juuUjumbe muhimu:</string>
    <string name="top5_28">2. Kipindi hiki mtoto mchanga anahitaji uangalizi wa karibu toka kwa wazazi, na hii itasaidia kupunguza hatari ya vifo kwa watoto wachanga, ambavyo hutokea ndani ya wiki mbili toka kuzaliwa</string>
    <string name="top5_29">3. Ukiona Mtoto anapata homa, kitovu kutokauka ndani ya siku saba au kutoa harufu, mtoto kuwa wa njano, muwahishe mtoto kwenye kituo cha kutolea huduma za afya</string>

    <string name="top5_30">Kitini cha 2: Huduma ya Kangaruu kwa Mtoto Njiti au Aliyezaliwa na Uzito Pungufu</string>
    <string name="top5_31">Ongoza majadiliano kuhusu huduma ya kangaruu kwa mtoto njiti au aliyezaliwa na uzito pungufu. Mshukuru na mueleze kuwa matunzo hayo ni kama yafuatayo:</string>
    <string name="top5_32">1. Mtoto anyonyeshwe maziwa ya mama ya mwanzo ndani ya saa moja baada ya kuzaliwa kwa sababu yana kinga ya kumlinda dhidi ya maambukizi</string>
    <string name="top5_33">2. Mtoto mwenye uzito pungufu au njiti abebwe na mbeleko kwa kukumbatiwa ngozi kwa ngozi kifuani mwa mama (Kangaruu) akiwa amevalishwa kofia na soksi</string>
    <string name="top5_34">3. Kama mtoto hanyonyi kwa muda mrefu, unatakiwa kuyakamua maziwa yake na kumnywesha kwa kutumia kikombe kisafi</string>
    <string name="top5_35">4. Usimuogeshe mtoto hadi baada ya saa 24 za kwanza. Endelea kumfuta mtoto kwa kitambaa safi na laini kwa kutumia maji ya uvuguvugu hadi siku saba zipite</string>
    <string name="top5_36">5. Mbadilishe nguo mara zinapoloana na usimpake poda</string>
    <string name="top5_37">6. Mnyonyeshe maziwa ya mama mara nyingi zaidi kila baada ya saa 2 hadi 3 mchana na usiku</string>
    <string name="top5_38">Msisitize kwamba</string>
    <string name="top5_39">Mtoto aliyezaliwa na uzito pungufu au njiti anatakiwa kutunzwa kwa njia ya kangaruu ili aweze kukua vizuri</string>

    <string name="top5_40">Kitini cha 3: Ulishaji wa Mtoto Njiti, Mwenye Uzito Pungufu, na Mtoto Mgonjwa</string>
    <string name="top5_41">Eleza kuwa:</string>
    <string name="top5_42">Mtoto njiti/mwenye uzito pungufu hawezi kunyonya kama mtoto aliyetimiza miezi tisa ya ujauzito. Siku ya kwanza mtoto anaweza:</string>
    <string name="top5_43">1. Kuchoka mapema na kunyonya kwa udhaifu</string>
    <string name="top5_44">2. Kulala wakati wa kunyonya</string>
    <string name="top5_45">3. Kupumzika mara kwa mara wakati wa kunyonya</string>
    <string name="top5_46">4. Kutonyonya kwa muda mrefu</string>
    <string name="top5_47">5. Kutokuamka kunyonya kwani analala sana</string>
    <string name="top5_48">Kumsaidia Mama Anayenyoshesha Mtoto Njiti, Mwenye Uzito Pungufu au Mgonjwa</string>
    <string name="top5_49">Ongoza majadiliano kuhusu jinsi ya kumsaidia mama anayemnyonyesha mtoto njiti, mwenye uzito pungufu, au mtoto mgonjwa. Mshukuru na mueleze kuwa:</string>
    <string name="top5_50">1. Anaweza kumnyonyesha mtoto mwenye uzito pungufu na anayo maziwa ya kutosha</string>
    <string name="top5_51">2. Maziwa yake ni chakula bora kwa mtoto mwenye uzito pungufu</string>
    <string name="top5_52">3. Kumnyonyesha mtoto kila baada ya masaa 2–3. Mtoto aamshwe ili kunyonya iwapo hajaamka ndani ya masaa 3 baada ya kunyonya</string>
    <string name="top5_53">4. Kumnyonyesha mtoto kwa muda mrefu na mara kwa mara</string>
    <string name="top5_54">5. Kama mtoto hawezi kunyonya kwa muda wa kutosha, mama akamue maziwa yake na amnyweshe mtoto kwa kutumia kikombe. Mama ahakikishe mtoto anapata maziwa ya mwanzo (dang\'a)</string>
    <string name="top5_55">6. Mama mwenye watoto mapacha mhakikishie kuwa anayo maziwa ya kutosheleza watoto wote wawili iwapo atakula na kunywa ipasavyo</string>
    <string name="top5_56">7. Hakikisha ngozi yake inagusana na ngozi ya mtoto ili kurahisisha unyonyeshaji na kurekebisha joto la mwili wa mtoto</string>

    <string name="top5_57">Kitini cha 4: Dhana ya Chanjo</string>
    <string name="top5_58">Maana ya Chanjo</string>
    <string name="top5_59">Ongoza majadiliano kuhusu maana ya chanjo.Mshukuru na mwelezee yafuatayo</string>
    <string name="top5_60">Chanjo ni dawa za kinga zinazotolewa kwa ajili ya kukinga magonjwa mbali mbali.</string>
    <string name="top5_61">1. Mtoto apate chanjo kulingana na Mwongozo wa Kitaifa wa Mpango wa Taifa wa Chanjo.</string>
    <string name="top5_62">2. Mtoto apatiwe chanjo hata kama amezaliwa na uzito pungufu, njiti, anaumwa, ana utapiamlo au amezaliwa na mama mwenye VVU</string>
    <string name="top5_63">Kumbuka</string>
    <string name="top5_64">1. Kuuliza mzazi /mlezi kama mtoto amekamilisha ratiba ya chanjo, kagua kadi ya mtoto, endapo hajakamilisha chanjo muelekeze aende kituo cha kutolea huduma za afya akakamilishe chanjo ili apate kinga kamili dhidi ya magonjwa</string>
    <string name="top5_65">2. Kuuliza mzazi/mlezi iwapo kuna mtoto/watoto kwenye familia au jamii ambaye hajapata kabisa chanjo tangu kuzaliwa, endapo kuna mtoto/watoto ambao hawajapata kabisa chanjo muelekeze/waelekeze waende kituo cha kutolea huduma za afya ili apate chanjo</string>
    <string name="top5_66">3. Tunza kumbukumbu za watoto uliofuatilia wakapelekwa kituo cha kutolea huduma kukamilisha au kupata chanjo kwa ajili ya taarifa ya utekelezaji</string>

    <string name="top5_67">Kitini cha 5: Unyonyeshaji na Ulishaji wa Mtoto</string>
    <string name="top5_68">Muombe akueleze kuhusu faida za kunyonyesha maziwa ya mama pekee. Mshukuru na hitimisha kwa yafuatayo</string>
    <string name="top5_69">Faida za maziwa ya mama kwa mtoto</string>
    <string name="top5_70">1. Humpatia mtoto virutubisho kwa uwiano sahihi kwa ukuaji na maendeleo yake</string>
    <string name="top5_71">2. Huleta uhusiano mzuri na wa karibu kati ya mama na mtoto</string>
    <string name="top5_72">3. Yana gharama ndogo kuliko maziwa mbadala</string>
    <string name="top5_73">4. Huyeyushwa kwa urahisi na kutumika kwa ufanisi</string>
    <string name="top5_74">5. Humpatia kinga dhidi ya maradhi mbalimbali kama kuhara na magonjwa ya njia ya hewa</string>

    <string name="top5_75">Faida za kunyonyesha kwa mama</string>
    <string name="top5_76">1. Huboresha mahusiano kati ya mtoto na mama</string>
    <string name="top5_77">2. Husaidia kuchelewesha kupata ujauzito o Hulinda afya ya mama kwa kupunguza uwezekano wa kupata upungufu wa damu na saratani ya matiti na ovari</string>
    <string name="top5_78">3. Husaidia tumbo la uzazi kurudi katika hali yake ya kawaida mapema</string>
    <string name="top5_79">4. Huchangia kuzuia upungufu wa damu kwa kuzuia utokaji wa damu kwa wingi baada ya kujifungua na husitisha kwa muda damu ya hedhi (LAM)</string>
    <string name="top5_80">5. Huzuia uwezekano wa kupata ujauzito katika miezi 6 ya mwanzo</string>
    <string name="top5_81">6. Humsaidia mama kurudia umbile lake la kawaida mapema</string>
    <string name="top5_82">7. Huokoa muda wa mama na fedha za familia</string>
    <string name="top5_83">8. Huokoa fedha za kigeni (kununulia dawa na maziwa mbadala)</string>
    <string name="top5_84">9. Hayaleti matatizo ya mzio na pia kutunza mazingira kwani hayaachi mabaki kama makopo au chupa</string>

    <string name="top5_85">Mambo muhimu ya kuzingatia wakati wa unyonyeshaji</string>
    <string name="top5_86">1. Mtoto anapozaliwa awekwe kifuani kwa mama, ngozi ya mama igusane na ngozi ya mtoto kwa ajili ya kumpatia joto na kuhamasisha unyonyeshaji wa mapema</string>
    <string name="top5_87">2. Anza kumnyonyesha maziwa ya mama ndani ya saa moja baada ya kuzaliwa</string>
    <string name="top5_88">3. Maziwa ya mwanzo yenye rangi ya njano yanavirutubisho vyote na maji ya kutosha pia humkinga mtoto dhidi ya maambukizi</string>
    <string name="top5_89">4. Mnyonyeshe maziwa ya mama pekee bila kumpa kitu chochote kwa kipindi cha miezi sita ya mwanzo</string>
    <string name="top5_90">5. Endelea kumnyonyesha mtoto hata kama mama au mtoto ni mgonjwa</string>
    <string name="top5_91">6. Epuka kumlisha au kunyonyesha mtoto kwa chupa/kikombe chenye mfuniko au chuchu bandia</string>
    <string name="top5_92">7. Endelea kunyonyesha mtoto hadi umri wa miaka miwili au zaidi. Hii inakuza uhusiano kati ya mtoto na mama na kukua vizuri kiakili, kimwili na kijamii.</string>
    <string name="top5_93">8. Mtoto anyonyeshwe kila anapohitaji usiku na mchana</string>
    <string name="top5_94">Sisitiza : Iwapo maziwa hayatoshi</string>
    <string name="top5_95">Hiki ni chanzo kikuu kinachowafanya watoto waanzishwe vyakula vya nyongeza mapema. Shauriana na mama sababu za kutokuwa na maziwa ya kutosha. Kama mama anatatizo mpe rufaa ya kwenda katika kituo cha huduma kwa ushauri na matibabu</string>

    <string name="top5_96">Kitini cha 6: Ulishaji wa Vyakula vya Nyongeza</string>
    <string name="top5_97">Ongoza majadiliano kuhusu ulishaji wa vyakula vya nyongeza. Mshukuru na mweleze yafuatayo:</string>
    <string name="top5_98">Vyakula vya nyongeza ni vyakula vyovyote anavyopewa mtoto anapotimiza umri wa miezi sita ikiwa ni nyongeza ya maziwa ya mama au maziwa mbadala</string>
    <string name="top5_99">1. Vinavyopatika katika jamii, uaandaaji wake uzingatie makundi matano ya chakula</string>
    <string name="top5_100">2. Anza kumlisha chakula cha nyongeza akiwa na umri wa miezi 6. Mpatie kiasi kidogo kidogo kulinga na umri wake, kwa kuzingatia ushauri na usafi</string>
    <string name="top5_101">3. Endelea kumnyonyesha mara nyingi zaidi kadiri anavyotaka hadi umri wa miaka miwili au zaidi na zingatia usafi na usalama wakati wakuandaa na kumlisha mtoto</string>
    <string name="top5_102">4. Ongeza sukari na mafuta kiasi katika chakula cha mtoto na tumia chumvi yenye madini joto na vyakula vyenye madini chuma</string>
    <string name="top5_103">5. Mtoto mwenye umri wa miezi 6–9 apewe milo 3 kwa siku, mwenye umri wa miezi 9–12 apatiwe milo 3 na vitafunwa mara moja kwa siku, mwenye umri wa miezi 12–24 apatiwe milo 3 na vitafunwa mara 2 kwa siku, mwenye umri wa zaidi ya miaka 2, apatiwe vyakula vya familia, milo 3 na vitafunwa mara 2 kwa siku</string>
    <string name="top5_104">6. Epuka kumpa vinywaji visivyokuwa na virutubisho na hasa vyenye sukari kwa wingi kama vile chai, soda au juisi bandia na ongeza maziwa kuboresha chakula cha mtoto.</string>
    <string name="top5_105">7. Iwapo unatumia maziwa ya wanyama, hakikisha yanachemshwa vizuri ili kuua vimelea vya maradhi na kusaidia mmengenyo wa chakula</string>
    <string name="top5_106">8. Mtoto anaweza pia kupewa vyakula vilivyochachushwa kama maziwa mtindi na togwa</string>
    <string name="top5_107">Mambo Muhimu Kuhusu Namna ya Kumlisha Mtoto Mgonjwa</string>
    <string name="top5_108">Mueleze kuwa:</string>
    <string name="top5_109">1. Ongeza kiasi cha chakula na kumlisha mtoto mgonjwa na mlishe mara kwa mara. Watoto wagonjwa wanahitaji chakula zaidi ya watoto wenye afya njema kwa sababu ya ongezeko la mahitaji katika miili yao ya kukabiliana na uambukizo na pia kwa ajili ya ukuaji</string>
    <string name="top5_110">2. Baada ya mtoto kupona, mpe mlo mmoja zaidi kwa juma moja ili kurejesha uzito aliopoteza Mahitaji ya vyakula vyenye kuupatia mwili nguvu ni makubwa zaidi kwa watoto wenye utapiamlo mkali na wanaopatiwa huduma ya uboreshaji wa lishe</string>

    <string name="top5_111">Kitini cha 7: Ulishaji Shirikishi wa Mtoto</string>
    <string name="top5_112">Mueleze kuwa:</string>
    <string name="top5_113">Wakati mzuri wa kuonyesha malezi mazuri ni wakati wa kumlisha mtoto. Ulishaji mzuri ni ulishaji shirikishi</string>
    <string name="top5_114">1. Ulishaji shirikishi ni ule ambao mtoto anasaidiwa na kuhimizwa kula na mazingira ya kula ni ya furaha na upendo</string>
    <string name="top5_115">2. Mwangalizi anapaswa kuwa makini wakati wa kumlisha mtoto</string>
    <string name="top5_116">3. Mtoto asilazimishwe kula iwapo ameshiba</string>
    <string name="top5_117">4. Ni muhimu kuwaelimisha walezi jinsi ya kuwalisha watoto wao kama ilivyo muhimu kuwashauri nini cha kuwalisha</string>
    <string name="top5_118">Mambo Muhimu ya Kuzingatia kwa Ulaji wa Mtoto</string>
    <string name="top5_119">Ongoza majadiliano kuhusu mambo muhimu ya kuzingatia kwa ulaji wa mtoto. Mshukuru na mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top5_120">1. Mlishe mtoto akiwa mwenye furaha na huku ukimhimiza kwa upendo</string>
    <string name="top5_121">2. Mlishe mtoto taratibu na kwa uvumilivu</string>
    <string name="top5_122">3. Jaribu kumlisha vyakula vyenye mchanganyiko, ladha nzuri na uzito tofauti</string>
    <string name="top5_123">4. Mpe chakula ambacho mtoto anaweza kushika na kula mwenyewe</string>
    <string name="top5_124">5. Punguza vivutio ambavyo vitamfanya mtoto asiendelee kula</string>
    <string name="top5_125">6. Kuwa karibu na mtoto wakati wote wa kula na uwe makini</string>
    <string name="top5_126">Msisitize kuwa</string>
    <string name="top5_127">1. Mama anawe mikono kwa maji tiririka na sabuni kabla ya kuanza kumlisha mtoto</string>
    <string name="top5_128">2. Kuanzia umri wa miezi sita, watoto wote wanahitaji kupewa vyakula vya nyongeza vinavyotokana na vyakula vya familia ambavyo vina nishati ya kutosha, vitamini na madini hasa madini chuma kwa ajili ya ukuaji na maendeleo yao. Maziwa pekee hayatoshelezi tena mahitaji ya lishe ya mtoto</string>
    <string name="top5_129">3. Chakula cha nyongeza kiwe cha mchanganyiko uliotokana na makundi yote ya vyakula na kiwe cha kutosha kwa kuzingatia ubora, kiasi na idadi ya milo</string>
    <string name="top5_130">4. Kiasi na uzito wa chakula huongezeka kadiri mtoto anavyokua</string>
    <string name="top5_131">5. Ulishaji shirikishi unahitajika ili kumpa mtoto moyo wa kula chakula cha kutosha. Ulishaji shirikishi unaweza kujenga uhusiano mzuri kati ya mzazi/au mlezi na mtoto</string>
    <string name="top5_132">Kitini cha 8: Ushauri Muhimu na Msaada Wakati wa Kuandaa Chakula</string>
    <string name="top5_133">Ongoza majadiliano kuhusu jinsi ya kuandaa chakula. Mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top5_134">1. Mtoto apewe maji safi na salama ya kunywa</string>
    <string name="top5_135">2. Chakula cha mtoto kipikwe na chumvi yenye madini joto</string>
    <string name="top5_136">Madhara makuu ni kupata utapiamlo wa aina mbalimbali ikiwa ni pamoja na:</string>
    <string name="top5_137">1. Udumavu: Mtoto huwa na urefu mdogo ukilinganisha na umri pia uwezo wake wakufikiri huwa mdogo kwani huathirika kiakili</string>
    <string name="top5_138">2. Ukondefu: mtoto huwa na uzito mdogo kulinganisha na urefu wake</string>
    <string name="top5_139">3. Uzito pungufu: mtoto huwa na uzito mdogo kulinganisha naumri wake</string>
    <string name="top5_140">4. Upungufu wa damu ni chanzo cha vifo vingi vya watoto chini ya miaka mitano.</string>
    <string name="top5_141">5. Upungufu wa vitamin A; Mtoto huweza kuwa na uoni hafifu na ukuaji usio mzuri</string>
    <string name="top5_142">6. Upungufu wa madini joto: Huingiliana na ukuaji wa ubongo wa mtoto</string>
    <string name="top5_143">7. Wanajamii wasisitizwe kuhudhuria kliniki kila mwezi au inavyoshauriwa ili kuweza kujua ukuaji na maendeleo ya watoto wao kwa kupimwa uzito na urefu.</string>
    <string name="top5_144">8. Mhudumu wa afya aweze kuwapima watoto mzunguko wa mikono ili kuwajua watoto wenye utapiamplo na awape rufaa</string>
    <string name="top5_145">Mambo Muhimu ya Kukumbuka</string>
    <string name="top5_146">1. Mhimize kushiriki katika kampeni za kitaifa za kutoa matone ya vitamin A na dawa za kutibu minyoo kila zinapofanyika.</string>
    <string name="top5_147">2. kuzingatia taratibu za huduma hizo katika vituo vinavyotoa huduma za afya</string>


    <string name="top6_1">Kitini cha 1: Dalili za Hatari kwa Mtoto Mchanga</string>
    <string name="top6_2">Muombe mama aeleze dalili za hatari kwa mtoto mchanga anazozifahamu. Mshukuru na hitimisha kwa kumwelezea yafuatayo;</string>
    <string name="top6_3">1. Kushindwa kunyonya au kutokunyonya</string>
    <string name="top6_4">2. Kupumua kwa shida</string>
    <string name="top6_5">3. Mtoto kutochangamka hata kama akitingishwa</string>
    <string name="top6_6">4. Kitovu kuwa chekundu au kutoa usaha</string>
    <string name="top6_7">5. Macho kutoka usaha</string>
    <string name="top6_8">6. Degedege</string>
    <string name="top6_9">7. Vipele mwilini</string>
    <string name="top6_10">8. Mwili kuwa wa baridi au joto kuliko kawaida</string>
    <string name="top6_11">9. Rangi ya ngozi na macho kuwa za njano</string>
    <string name="top6_12">Msisitize mama kuwa:</string>
    <string name="top6_13">Ni vizuri kumpeleka mtoto wako kituo cha kutolea huduma za afya mara unapoona dalili mojawapo ya hizi hapa</string>
    <string name="top6_14">Dalili za Hatari kwa Mtoto Mwenye Umri Chini ya Miaka 5</string>
    <string name="top6_15">Ongoza majadiliano kuhusu dalili za hatari kwa mtoto mwenye umri chini ya miaka mitano. Mshukuru na hitinimisha kwa kumweleza yafuatayo:</string>
    <string name="top6_16">1. Hawezi kunywa wala kunyonya</string>
    <string name="top6_17">2. Ananyonya au kunywa kwa shida</string>
    <string name="top6_18">3. Ana homa</string>
    <string name="top6_19">4. Anaharisha kinyesi kilichochanganyika na damu</string>
    <string name="top6_20">5. Anapumua haraka-haraka</string>
    <string name="top6_21">6. Anapumua kwa shida</string>
    <string name="top6_22">7. Anatapika kila kitu</string>
    <string name="top6_23">8. Ana degedege</string>
    <string name="top6_24">9. Amelegea au amepoteza fahamu</string>
    <string name="top6_25">10. Anaharisha</string>
    <string name="top6_26">11. Hapati nafuu hata baada ya kupatiwa tiba</string>
    <string name="top6_27">Kitini cha 2: Matunzo ya Mtoto Mgonjwa</string>
    <string name="top6_28">Mueleze mama:</string>
    <string name="top6_29">1. Amlishe mtoto mgonjwa vyakula laini kwa kiasi kidogo-kidogo mara kwa mara</string>
    <string name="top6_30">2. Ikiwa mtoto anaharisha ampe ORS na zinki iliyofungashwa pamoja kuzuia upungufu wa maji na chumvi-chumvi mwilini</string>
    <string name="top6_31">3. Ampatie dawa kadri ilivyoelekezwa na daktari, fuata maelekezo kuhusu dozi inayotakiwa mara ngapi kwa siku na muda gani na hakikisha anakamilisha dozi</string>
    <string name="top6_32">4. Baada ya kupona ampe mlo mmoja wa ziada ili kurudisha uzito uliopungua</string>

    <string name="top7_1">Kitini cha 1: Dhana ya Uzazi wa Mpango</string>
    <string name="top7_2">Ongoza majadiliano kuhusu maana na faida za uzazi wa mpango. Mshukuru na mueleze yafuatavyo:</string>
    <string name="top7_3">Maana ya uzazi wa mpango</string>
    <string name="top7_4">Uzazi wa mpango ni maamuzi ya hiari ya mtu binafsi, wana ndoa au wenza juu ya wakati gani waanze kuzaa, wazae watoto wangapi, watoto wapishane kwa umri gani na lini waache kuzaa.</string>
    <string name="top7_5">Faida za Kutumia Uzazi wa Mpango</string>
    <string name="top7_6">1. Kupunguza hatari za kupata matatizo yatokanayo na ujauzito na kujifungua</string>
    <string name="top7_7">2. Kupata muda mwingi zaidi wa kumtunza mtoto na kuihudumia familia</string>
    <string name="top7_8">3. Kuwa na watoto wachache utakaoweza kuwahudumia</string>
    <string name="top7_9">4. Kupata wa kutosha kufanya shughuli za maendeleo na kuongeza kipato cha familia</string>
    <string name="top7_10">5. Kupata muda zaidi wa kuijali familia yake na kupata mahitaji yake muhimu</string>
    <string name="top7_11">6. Kupata muda zaidi wa kupumzika na kushiriki katika shughuli za jamii</string>
    <string name="top7_12">7. Kuweka akiba ya fedha</string>
    <string name="top7_13">8. Kupunguza hatari ya mtoto kuzaliwa njiti au mwenye uzito pungufu</string>
    <string name="top7_14">9. Mtoto kupata fursa ya kunyonya maziwa ya mama yake kwa muda mrefu (miaka 2 au zaidi) na hivyo kuwa na afya bora ili kuepuka kuugua mara kwa mara.</string>
    <string name="top7_15">10. Kuongeza kasi ya ukuaji na maendeleo ya mtoto</string>
    <string name="top7_16">11. Kupunguza idadi ya vifo kwa watoto</string>
    <string name="top7_17">12. Kupata uangalizi mkubwa kutoka kwa wazazi na wanafamilia</string>
    <string name="top7_18">13. Watoto kupata matunzo bora kama vile: nguo za kutosha, malazi mazuri, matibabu sahihi, elimu na maisha mazuri</string>
    <string name="top7_19">Kitini cha 2: Njia za Uzazi wa Mpango</string>
    <string name="top7_20">Muombe akutajie makundi ya njia za uzazi wa mpango anayoyafahamu na kisha mweleze yafuatayo:</string>
    <string name="top7_21">Njia za Muda Mfupi:</string>
    <string name="top7_22">1. Vidonge vya kumeza</string>
    <string name="top7_23">2. Mipira ya ngono (kondomu)</string>
    <string name="top7_24">3. Sindano</string>
    <string name="top7_25">4. Unyonyeshaji maziwa ya mama pekee kwa miezi sita baada ya kujifungua</string>
    <string name="top7_26">5. Kuhesabu siku za mzunguko wa hedhi kwa kutumia shanga na Kalenda</string>
    <string name="top7_27">Njia za Muda mrefu:</string>
    <string name="top7_28">1. Vipandikizi</string>
    <string name="top7_29">2. Kitanzi</string>
    <string name="top7_30">Njia za kudumu</string>
    <string name="top7_31">1. Kufunga uzazi kwa mwanaume na mwanamke</string>
    <string name="top7_32">Kumbuka</string>
    <string name="top7_33">1. Uzazi wa Mpango unaweza kutumiwa na mtu yeyote hata mwenye VVU baada ya kupata ushauri kutoka kwa mtoa huduma za afya</string>
    <string name="top7_34">2. Kumwonyesha mteja picha yenye njia mbalimbali za uzazi wa mpango. Pia mweleze mteja maelezo ya ziada kwa kila njia atakayopewa na mtoa huduma kituoni</string>
    <string name="top7_35">3. Mwandikie fomu ya rufaa kulingana na njia aliyoichagua</string>
    <string name="top7_36">Njia za dharura za kuzuia mimba</string>
    <string name="top7_37">Ni njia za uzazi wa mpango zenye vichocheo kimoja au viwili zinazotumiwa na mwanamke ili kuzuia mimba baada ya kujamiiana bila kinga au kubakwa ambapo njia hizo hutolewa ndani ya masaa 72 baada ya kujamiiana</string>
    <string name="top7_38">Mambo yanayoweza kupelekea matumizi ya njia za dharura:</string>
    <string name="top7_39">1. Kubakwa</string>
    <string name="top7_40">2. Mteja kushindwa kutumia njia ya uzazi wa mpango kama alivyoelekezwa mfano mpira wa kujamiiana kupasuka, n.k</string>
    <string name="top7_41">Kumsisitiza mteja kuwahi mapema katika kituo cha kutolea huduma za afya au kwa mtoa huduma za uzazi wa mpango katika jamii kwa sababu njia hiyo inafanya kazi vizuri kama mteja atapatiwa huduma hiyo ndani ya masaa 72 baada ya kujamiiana</string>

    <string name="top7_42">Kitini cha 3: Faida na Ufanisi wa Njia za Uzazi wa Mpango na Zinakopatikana</string>
    <string name="top7_43">Mueleze faida na ufanisi wa njia mbalimbali za uzazi wa mpango na zinakopatikana kama ifuatavyo:</string>
    <string name="top7_44">Njia ya vidonge vya kumeza</string>
    <string name="top7_45">Mweleze kwamba</string>
    <string name="top7_46">1. Ni njia ya uzazi wa mpango ya muda mfupi inayotumiwa na wanawake kwa njia ya kumeza vidonge.</string>
    <string name="top7_47">2. Kuna aina mbili za vidonge vya kumeza vyenye vichocheo viwili na vyenye kichocheo kimoja</string>
    <string name="top7_48">Faida ya njia hiyo</string>
    <string name="top7_49">1. Ina ufanisi mkubwa katika kuzuia mimba iwapo mtumiaji atatumia kama alivyoelekezwa</string>
    <string name="top7_50">2. Ni rahisi kutumia</string>
    <string name="top7_51">Ufanisi</string>
    <string name="top7_52">Ina ufanisi mkubwa (zaidi ya asilimia 99) katika kuzuia mimba iwapo itatumiwa kwa wakati</string>
    <string name="top7_53">Inakopatikana</string>
    <string name="top7_54">1. Zahanati</string>
    <string name="top7_55">2. Kituo cha kutolea huduma za afya</string>
    <string name="top7_56">3. Hospitali</string>
    <string name="top7_57">Njia ya Sindano</string>
    <string name="top7_58">1. Ni njia ya uzazi wa mpango ya muda mfupi inayotolewa kwa njia ya sindano kila baada ya miezi mitatu.</string>
    <string name="top7_59">2. Mwanamke yeyote aliye kwenye umri wa kuzaa anaweza kutumia</string>

    <string name="top7_60">1. Ina ufanisi mkubwa katika kuzuia mimba</string>
    <string name="top7_61">2. Ni njia ya siri kwa mtumiaji mwenyewe.</string>
    <string name="top7_62">3. Mteja anaweza kutumia mara tu baada ya kumaliza arobaini ya uzazi au mimba kuharibika</string>
    <string name="top7_63">Ina ufanisi mkubwa (kwa zaidi ya asilimia 99) katika kuzuia mimba iwapo itatolewa kama inavyotakiwa na kwa muda unaofaa</string>
    <string name="top7_64">Kondomu ya kike</string>
    <string name="top7_65">Ni mpira laini unaovaliwa na mwanamke ukeni wakati wa kujamiiana ili kuzuia mimba na magonjwa yatokanayo na kujamiiana. Wanawake wote wanaweza kutumia njia hiyo bila kipangamizi</string>
    <string name="top7_66">1. Inazuia mimba kama mtumiaji atafuata maelekezo sahihi ya utumiaji</string>
    <string name="top7_67">2. Ni rahisi kutumia mara baada ya kupata maelekezo</string>
    <string name="top7_68">3. Inapatikana kwa urahisi</string>
    <string name="top7_69">4. Inazuia mimba na magonjwa yatokanayo na kujamiiana (mfano Kisonono, Kaswende na VVU)</string>
    <string name="top7_70">1. Inazuia mimba kwa asilimia 85</string>
    <string name="top7_71">2. Inazuia pia magonjwa yatokanayo na kujamiiana kama vile Kisonono, Kaswende na VVU)</string>
    <string name="top7_72">3. Inazuia mimba na magonjwa yatokanayo na kujamiiana (mfano Kisonono, Kaswende na VVU)</string>

    <string name="top7_73">Kondomu ya kiume</string>
    <string name="top7_74">1. Ni mpira laini unaovaliwa na mwanaume katika uume kabla na wakati wa tendo la kujamiiana ili kuzuia mimba na magonjwa yatokayo na kujamiiana.</string>
    <string name="top7_75">2. Asilimia kubwa ya wanaume wanaweza kutumia njia hiyo bila kipingamiz</string>
    <string name="top7_76">1. Inazuia mimba kama mtumiaji atafuata maelekezo sahihi ya utumiaji na kila wakati</string>
    <string name="top7_77">2. Ni rahisi kutumia mara baada ya kupata maelekezo</string>
    <string name="top7_78">3. Inapatikana kwa urahisi</string>
    <string name="top7_79">4. Inazuia mimba na magonjwa yatokanayo na kujamiiana (mfano Kisonono, Kaswende na VVU)</string>
    <string name="top7_80">1. Inazuia mimba kwa asilimia 85</string>
    <string name="top7_81">2. Inazuia pia magonjwa yatokanayo na kujamiiana kama vile Kisonono, Kaswende na VVU</string>
    <string name="top7_82">Njia ya kuhesabu siku za mzunguko wa hedhi</string>
    <string name="top7_83">1. Ni njia ya uzazi wa mpango ambayo mwanamke anaweza kutumia kalenda na shanga kutambua wakati wa rutuba ya uzazi katika mzunguko wake wa hedhi</string>
    <string name="top7_84">2. Mwelimishe mteja kuhusu matumizi ya kalenda na kuhesabu shanga</string>
    <string name="top7_85">1. Haina muingiliano na vichocheo</string>
    <string name="top7_86">2. Iwapo itatumika vizuri itasaidia kuepuka mimba zisiotarajiwa.</string>
    <string name="top7_87">3. Ni njia ya asili na salama</string>
    <string name="top7_88">Iwapo itatumika vizuri inazuia mimba zisizotarajiwa</string>
    <string name="top7_89">Kipandikizi</string>
    <string name="top7_90">1. Ni kifaa kidogo cha plastiki mfano wa njiti ya kiberiti ambacho huwekwa chini ya ngozi kwenye sehemu ya juu ya mkono ili kuzuia mimba</string>
    <string name="top7_91">2. Mwanamke yeyote aliye kwenye umri wa kubeba mimba anaweza kutumia</string>
    <string name="top7_92">1. Ina ufanisi mkubwa katika kuzuia mimba</string>
    <string name="top7_93">2. Uzazi unarudi katika hali ya kawaida mara baada ya kuacha kutumia</string>
    <string name="top7_94">3. Inafanya kazi ya kuzuia mimba kwa muda wa miaka 3 hadi 5</string>
    <string name="top7_95">4. Ni njia ya siri kwa mtumiaji mwenyewe.</string>
    <string name="top7_96">5. Mteja anaweza kutumia mara tu baada ya kumaliza arobaini ya uzazi au baada ya mimba kuharibika.</string>
    <string name="top7_97">Ina zuia mimba kwa asilimia 99.5</string>
    <string name="top7_98">Kufunga mirija ya uzazi kwa mwanaume</string>
    <string name="top7_99">1. Ni njia ya kufunga na kukata mirija ya kupitisha mbegu za uzazi kwa mwanaume</string>
    <string name="top7_100">2. Ni njia ya kudumu ya uzazi wa mpango kwa mwanaume ambayo hutumiwa na asiyehitaji kupata mtoto tena</string>
    <string name="top7_101">1. Ina ufanisi mkubwa zaidi katika kuzuia mimba</string>
    <string name="top7_102">2. Inamshirikisha mwanaume katika kupanga uzazi</string>
    <string name="top7_103">Ina zuia mimba kwa asilimia 99.9</string>
    <string name="top7_104">Kujaza fomu ya rufaa ya afya ya uzazi na mtoto na kuiwasilisha kituo cha kutolea huduma za afya. Aidha, kujaza safu zote kikamilifu kama inavyojieleza hapo chini</string>
    <string name="top7_105">Kumbuka</string>

    <string name="top8_1">Kitini cha 1: Saratani ya Mlango wa Kizazi</string>
    <string name="top8_2">Ongoza majadiliano kusuhu saratani ya mlango wa kizazi. Mwombe akueleze kuhusu saratani ya mlango wa kizazi. Mshukuru na mweleze yafuatayo:</string>
    <string name="top8_3">1. Saratani ya mlango wa kizazi hushambulia mlango wa kizazi cha mwanamke</string>
    <string name="top8_4">2. Kiungo hiki kipo katika kinena (pelvis) eneo ambalo lipo chini ya tumbo kati ya mifupa ya mapaja</string>
    <string name="top8_5">Tabia Zinazochangia Kupata Saratani ya Mlango wa Kizazi</string>
    <string name="top8_6">Muombe akueleze kuhusu tabia zinazochangia kupata saratani ya kizazi kwa wanawake, kisha mweleze tabia zifuatazo:</string>
    <string name="top8_7">1. Kuanza kufanya ngono katika umri mdogo (chini ya umri wa miaka 18)</string>
    <string name="top8_8">2. Kufanya ngono na mpenzi zaidi ya mmoja bila kutumia kinga</string>
    <string name="top8_9">3. Uzazi wa mara kwa mara</string>
    <string name="top8_10">4. Upungufu wa kinga mwilini</string>
    <string name="top8_11">5. Historia ya saratani ya mlango ya kizazi katika familia</string>
    <string name="top8_12">Dalili za Saratani ya Mlango wa Kizazi</string>
    <string name="top8_13">Muombe akutajie dalili za saratani ya mlango wa kizazi, kisha mweleze dalili zifuatazo:</string>
    <string name="top8_14">1. Kutokwa na damu ukeni mbali na siku za mwezi au baada ya kufanya tendo la ndoa</string>
    <string name="top8_15">2. Maumivu katika eneo la kinena, nyonga au sehemu ya chini ya tumbo kuwashwa, kupata upele, au vidonda kuzunguka sehemu ya uke na uvimbe katika matiti</string>
    <string name="top8_16">Dalili za Saratani ya Kizazi kwa Wanaume</string>
    <string name="top8_17">Muombe akutajie dalili za saratani ya kizazi kwa wanaume, kisha mweleze dalili zifuatazo:</string>
    <string name="top8_18">1. Kidonda au uvimbe kwenye uume</string>
    <string name="top8_19">2. Maumivu katika korodani</string>
    <string name="top8_20">3. Maumivu katika sehemu ya chini ya tumbo</string>
    <string name="top8_21">4. Mkojo kutoka kidogo kidogo au damu katika mkojo</string>
    <string name="top8_22">5. Maumivu ya mgongo, makalio, au sehemu ya chini ya tumbo</string>
    <string name="top8_23">6. Kupata haja ndogo mara kwa mara katika kipindi cha muda mfupi</string>
    <string name="top8_24">Msizitize kwenda kituo cha kutolea huduma za afya mara apatapo dalili hizi</string>

    <string name="top9_1">Kitini cha 1: Dhana ya Malaria</string>
    <string name="top9_2">Ongoza majadiliano kuhusu ugonjwa wa Malaria na jinsi unavyoambukizwa. Mshukuru na mweleze yafuatayo:</string>
    <string name="top9_3">1. Malaria ni ugonjwa hatari unaosabishwa na vimelea vinavyoenezwa na mbu jike aina ya Anofelesi</string>
    <string name="top9_4">2. Malaria huambukizwa kwa kuumwa na mbu mwenye vimelea vya Malaria ambaye hueneza vimelea hivyo kutoka kwa mtu mwenye Malaria kwenda kwa mtu asiye na Malaria</string>
    <string name="top9_5">Dalili za Malaria</string>
    <string name="top9_6">Ongoza majadiliano kuhusu dalili za Malaria isiyo na iliyo kali. Mshukuru na mchanganulie dalili kama ifuatavyo:</string>
    <string name="top9_7">Dalili za Malaria isiyo kali</string>
    <string name="top9_8">1. Homa</string>
    <string name="top9_9">2. Kuumwa na kichwa</string>
    <string name="top9_10">3. Uchovu na maumivu ya viungo</string>
    <string name="top9_11">4. Kukosa hamu ya kula au kunyonya kwa watoto</string>
    <string name="top9_12">5. Kuumwa tumbo na/au kuharisha</string>
    <string name="top9_13">6. Kutapika</string>
    <string name="top9_14">Dalili za Malaria kali</string>
    <string name="top9_15">1. Homa kali</string>
    <string name="top9_16">2. Viungo vya mwili kulegea kupitiliza</string>
    <string name="top9_17">3. Kutapika kila kitu</string>
    <string name="top9_18">4. Kushindwa kula au kunyonya kwa watoto</string>
    <string name="top9_19">5. Degedege kwa watoto</string>
    <string name="top9_20">6. Kuchanganyikiwa kwa watu wazima</string>
    <string name="top9_21">Mweleze mara aonapo dalili hizi awahi kituo cha kutolea huduma za afya kupata matibabu ili kuepuka madhara yatokanayo na Malaria</string>
    <string name="top9_22">Kitini cha 2: Dalili za Malaria kwa Mtoto chini ya Miaka Mitano, Madhara na Kinga</string>
    <string name="top9_23">Muombe akutajie dalili za Malaria kwa mtoto chini ya miaka mitano. Mshukuru na mtajie dalili zifuatazo:</string>
    <string name="top9_24">1. Homa</string>
    <string name="top9_25">2. Kuharisha na/au kutapika</string>
    <string name="top9_26">3. Kupungua kwa hamu ya kula au kunyonya</string>
    <string name="top9_27">4. Weupe wa viganja</string>
    <string name="top9_28">5. Kulegea kwa mwili</string>
    <string name="top9_29">6. Kuvimba bandama</string>
    <string name="top9_30">7. Kuumwa kwa kichwa</string>
    <string name="top9_31">8. Kuumwa kwa viungo vya mwili</string>
    <string name="top9_32">Kujikinga dhidi ya Malaria</string>
    <string name="top9_33">Muombe akueleze kuhusu njia za kujikinga dhidi ya Malaria. Mshukuru na hitimisha majadiliano kwa kumfahamisha kinga zifuatazo:</string>
    <string name="top9_34">1. Kulala ndani ya chandarua chenye dawa</string>
    <string name="top9_35">2. Kupulizia viuatilifu ukoko katika kuta za ndani ya nyumba kwenye maeneo yenye kiwango kikubwa cha maambukizi</string>
    <string name="top9_36">3. Kuharibu mazalia ya mbu kwa kutumia viuadudu vya kibaiolojia</string>
    <string name="top9_37">4. Kufanya usimamizi wa mazingira kwa kuharibu mazalia ya mbu (mfano kufukia madimbwi, kutiririsha maji yaliyotuama na kuondoa vitu vinavyosababisha maji kutuama), kufyeka nyasi na kusafisha mazingira</string>
    <string name="top9_38">5. Kuwahi matibabu na kupata tiba sahihi ya Malaria pindi ugundulikapo kuwa na Malaria</string>
    <string name="top9_39">Ujumbe Mahususi</string>
    <string name="top9_40">Mkumbushe kwamba, mzazi/ mlezi anapaswa kugundua mapema dalili za awali za Malaria na kumpeleka mtoto haraka katika kituo cha kutolea huduma za Afya cha karibu kwa uchunguzi na tiba sahihi</string>
    <string name="top9_41">Kitini cha 3: Malaria kwa Mama Mjamzito</string>
    <string name="top9_42">Kinga Dhidi ya Malaria kwa Mama Mjamzito</string>
    <string name="top9_43">Ongoza mjadala kuhusu jinsi mama mjamzito anavyotakiwa kufanya ili kujikinga dhidi ya Malaria</string>
    <string name="top9_44">1. Kuhudhuria kliniki mapema pindi unapojigundua ni mjamzito</string>
    <string name="top9_45">2. Kuhakikisha unapima Malaria unapohudhuria kliniki, na kama una Malaria upatiwe tiba sahihi ya Malaria kabla ya kuanza tiba kinga dhidi ya Malaria (SP)</string>
    <string name="top9_46">3. Kupata dozi tatu (3) au zaidi za tiba kinga dhidi ya Malaria (SP) wakati wa ujauzito</string>
    <string name="top9_47">4. Kulala kwenye chandarua chenye viuatilifu kila siku</string>
    <string name="top9_48">Madhara ya Malaria kwa Mjamzito</string>
    <string name="top9_49">Muombe akueleze kuhusu madhara ya Malaria kwa wajawazito, mshukuru na kueleza yafuatayo:</string>
    <string name="top9_50">1. Upungufu wa damu</string>
    <string name="top9_51">2. Kujifungua kabla ya wakati</string>
    <string name="top9_52">3. Kuharibika kwa mimba</string>
    <string name="top9_53">4. Kuzaliwa kwa mtoto mwenye uzito pungufu</string>
    <string name="top9_54">5. Mtoto kufia tumboni</string>
    <string name="top9_55">6. Kifo kwa mama mjamzito</string>

    <string name="top9_56">Kitini cha 4: Tiba ya Malaria</string>
    <string name="top9_57">Mweleze:</string>
    <string name="top9_58">1. Mgonjwa mwenye dalili za Malaria anapaswa kuchunguzwa na mtaalamu wa afya katika kituo cha kutolea huduma za afya na hapo ndipo atapata matibabu sahihi</string>
    <string name="top9_59">2. Siyo kila homa ni Malaria</string>
    <string name="top9_60">Matumizi Sahihi ya Dawa za Malaria</string>
    <string name="top9_61">Muombe akueleze kuhusu matumizi sahihi ya dawa za Malaria, mshukuru na mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top9_62">1. Ahakikishe anatumia dawa kama alivyoelekezwa na mtaalamu wa afya</string>
    <string name="top9_63">2. Ahakikishe anamaliza matibabu kulingana na ushauri wa mtoa huduma</string>
    <string name="top9_64">3. Kama bado unaumwa baada ya kumaliza matibabu ya Malaria nenda kituo cha kutolea huduma za afya kwa uchunguzi na ushauri zaidi</string>
    <string name="top9_65">Kumbuka:</string>
    <string name="top9_66">1. Mtu mwenye dalili za Malaria anapaswa kupata fomu ya rufaa ili aende kwenye kituo cha kutolea huduma za afya kwa ajili ya vipimo, matibabu na ushauri zaidi.</string>
    <string name="top9_67">2. Malaria ni ugonjwa hatari unaoua watu wengi. Ni vyema kulala kwenye chandarua chenye viuatilifu kila siku, kuharibu mazalia ya mbu, kuwahi kupata tiba mara unapopata dalili na kutumia dawa kwa usahihi kama ulivyoelekezwa na mtoa huduma za afya.</string>

    <string name="top10_1">Kitini cha 1: Maana na manufaa ya huduma ya kuzuia maambukizi ya VVU kutoka kwa mama kwenda kwa mtoto</string>
    <string name="top10_2">Muombe akueleze kuhusu huduma ya kuzuia maambukizi ya VVU kutoka kwa mama kwenda kwa mtoto. Mshukuru na mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top10_3">1. Hii nii huduma inayotolewa ili kuzuia maambukizi ya VVU kutoka kwa mama kwenda kwa mtoto na kuboresha afya ya mama kwa kupunguza makali ya VVU</string>
    <string name="top10_4">2. Huduma hii hutolewa katika vituo vya kutolea huduma za afya ya uzazi na mtoto.</string>
    <string name="top10_5">3. Huduma hii hutolewa kwa mama mjamzito mwenye maambiko ya VVU na mwenza wake, pia hutolewa kwa mtoto atakayezaliwa na mama mwenye maambukizo ya VVU</string>

    <string name="top10_6">Manufaa ya mjamzito na mwenza wake kuhudhuria kliniki ya afya ya mama na mtoto</string>
    <string name="top10_7">Muombe akueleze manufaa ya huduma ya kuzuia maambukizi kutoka kwa mama kwenda kwa mtoto na kisha mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top10_8">Manufaa ya mjamzito na mwenza wake kuhudhuria kliniki ni kama yafuatayo:</string>
    <string name="top10_9">1. Kujua maendeleo ya ujauzito na mtoto aliye tumboni</string>
    <string name="top10_10">2. Baba kupimwa uzito, shinikizo la damu na magonjwa mbalimbali ikiwamo maambukizo ya VVU</string>
    <string name="top10_11">3. Kupata elimu zaidi juu ya afya ya uzazi</string>
    <string name="top10_12">4. Kupata ushauri nasaha na kupima VVU, Kaswende na magonjwa mengine ya ngono</string>
    <string name="top10_13">5. Kupata tiba ya kuzuia maambukizi ya VVU kutoka kwa mama kwenda kwa mtoto</string>
    <string name="top10_14">6. Kuboresha afya ya mama na kupunguza makali ya VVU</string>
    <string name="top10_15">7. Kuweza kumkinga mwenza wake kama bado hajapata maambukizi</string>
    <string name="top10_16">Ongoza majadiliano kuhusu faida za ushauri nasaha. Mshukuru na mueleze yafuatayo: Faida za ushauri nasaha kwa mama aliyetambulika kuwa na maambukizo ya VVU ni kama zifuatazo:</string>
    <string name="top10_17">1. Kujua umuhimu wa matumizi sahihi ya dawa za kufubaza makali ya VVU na kupata huduma endelevu ya tiba na matunzo</string>
    <string name="top10_18">2. Kufahamu njia sahihi za ulishaji wa mtoto</string>
    <string name="top10_19">3. Kupata huduma za awali za upimaji wa VVU kwa mtoto mchanga (umri wa wiki 4 mpaka 8)</string>

    <string name="top10_20">Kitini cha 2: Maelezo kwa mjamzito aliyetambulika kuwa na maambukizo ya VVU</string>
    <string name="top10_21">Kama mama ana maambukizo ya VVU mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top10_22">1. Utapata huduma za tiba na matunzo katika kliniki ya Afya ya Uzazi na Mtoto mpaka mtoto atakapotimiza umri wa miaka miwili ambapo mtoto atapata kipimo cha mwisho cha uthibitisho wa maambukizo ya VVU (umri wa miezi 18)</string>
    <string name="top10_23">2. Utapata elimu kuhusu uzazi salama na mambo ya kuzingatia</string>
    <string name="top10_24">3. Utajifunza umuhimu wa kujifungulia katika kituo cha kutolea huduma za afya na kwenda mapema mara uchungu utakapoanza</string>
    <string name="top10_25">4. Usikae na uchungu kwa muda mrefu na endapo chupa itapasuka, uende kwenye kituo cha kutolea huduma za afya mara moja</string>
    <string name="top10_26">5. Unapokwenda kujifungua nenda na kadi yako ya kupimia mimba, kadi ya utambulisho ya kliniki ya tiba na matunzo ya VVU (kadi ya bluu) pamoja na dawa za kufubaza ukali wa VVU</string>
    <string name="top10_27">6. Mnyweshe mtoto dawa ya Nevirapine ili kufubaza makali ya VVU (mara baada ya kuzaliwa na kuendelea kutumia kwa muda wa wiki 6</string>
    <string name="top10_28">7. Mnyonyeshe mtoto maziwa yako pekee kwa muda wa miezi sita ya mwanzo bila kumpa kitu kingine chochote</string>
    <string name="top10_29">8. Utapata majibu ya hali ya uambukizo wa VVU kwa mtoto</string>
    <string name="top10_30">9. Zingatia umuhimu wa matumizi sahihi ya dawa za kufubaza makali ya VVU kama ulivyoelekezwa na mtoa huduma za afya</string>
    <string name="top10_31">Fuatilia:</string>
    <string name="top10_32">1. Dawa kuhakikisha hazijafika tarehe ya mwisho wa matumizi (angalia kopo/ kifungashio cha dawa)</string>
    <string name="top10_33">2. Ufuasi wa dawa</string>
    <string name="top10_34">3. Angalia maendeleo yake kuhusu ushiriki kwenye kikundi cha wanaoishi na VVU pia apewe elimu zaidi</string>
    <string name="top10_35">4. Mhoji na kumhudumia mama kama kuna tatizo lolote lililojitokeza na kutoa rufaa endapo itahitajika</string>

    <string name="top10_36">Kitini cha 3: Kutembelea kaya wakati wa kufuatilia maendeleo ya mama na mtoto aliyezaliwa na mama mwenye maambukizo ya VVU</string>
    <string name="top10_37">Muulize kama alipewa maelekezo kuhusu utunzaji wa mtoto na mahudhurio baada ya kujifungua. Ongeza au rekebisha pale alipokosea. Kwa mtoto aliyezaliwa na mama mwenye maambukizo ya VVU, mkumbushe mama yafuatayo:</string>
    <string name="top10_38">1. Hakikisha unatumia dawa za kufubaza makali ya VVU wewe mwenyewe na mtoto</string>
    <string name="top10_39">2. Kumbuka kwenda kliniki kwa tarehe ya kipimo cha VVU kwa mtoto (DBS) mara afikapo umri wa wiki nne hadi sita</string>
    <string name="top10_40">3. Huhudhuria kliniki ya afya ya uzazi na mtoto kama ulivyoshauriwa na watoa huduma</string>
    <string name="top10_41">4. Mlishe mtoto kwa usahihi kama ulivyoelekezwa na watoa huduma</string>
    <string name="top10_42">Fuatilia ufuasi wa dawa za kufubaza makali ya VVU na dawa za magonjwa nyemelezi kwa mama na mtoto </string>
    >
    <string name="top10_43">Katika hali ya usiri, zungumza na mama yafuatayo:</string>
    <string name="top10_44">1. Angalia mahudhurio katika kadi ya utambulisho ya kliniki ya tiba na matunzo ya CTC1</string>
    <string name="top10_45">2. Angalia vifunashio vya dawa ambazo mama na mtoto wanatumia kuhakikisha dawa hazijafika tarehe ya mwisho ya matumizi</string>
    <string name="top10_46">3. Mshauri juu ya utunzaji sahihi wa dawa</string>
    <string name="top10_47">4. Muulize na mkumbushe kuhusu utaratibu wa kumeza dawa kwake na mtoto na kuwa na kitu cha kumkumbusha muda wa kumeza dawa</string>
    <string name="top10_48">5. Mshauri mama kwenda kituo cha kutolea huduma za afya mara moja iwapo atapata madhara makubwa ya dawa</string>

    <string name="top10_49">Kitini cha 4: Ulishaji wa mtoto aliyezaliwa na mama mwenye maambukizo ya VVU</string>
    <string name="top10_50">Muulize mama kama anamnyonyesha mtoto wake bila kumpa kitu kingine chochote. Pia muulize mama, mtoto atakapofikisha umri wa miezi sita atamlisha chakula gani cha nyongeza. Akimaliza mpe elimu zaidi</string>
    <string name="top10_51">Ulishaji wa mtoto aliyezaliwa na mama mwenye maambukizo ya VVU</string>
    <string name="top10_52">1. Mnyonyeshe mtoto maziwa yako pekee kwa miezi sita (6) ya mwanzo bila kumchanganyia kitu chochote</string>
    <string name="top10_53">2. Baada ya miezi sita (6) na huku akiendelea kunyonya maziwa ya mama, muanzishie mtoto vyakula vya nyongeza hadi afikishapo umri wa miezi kumi na miwili (12)</string>
    <string name="top10_54">3. Atakapofikisha umri wa miezi 12, mwachishe kunyonya taratibu ndani ya kipindi cha mwezi mmoja</string>
    <string name="top10_55">4. Iwapo mtoto atagundulika kuwa na maambukizo ya VVU unashauriwa kuendelea kumnyonyesha mtoto hadi afikishe miezi 24 na zaidi.</string>

    <string name="top11_1">Kitini cha 1: Fasili ya VVU/UKIMWI na njia za maambukizi</string>
    <string name="top11_2">Muombe akueleze kuhusu Virusi vya UKIMWI (VVU), mshukuru na mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top11_3">Maana ya VVU/ UKIMWI</string>
    <string name="top11_4"> Virusi vya UKIMWI (VVU) ni vimelea vidogo sana ambavyo viingiapo mwilini hushambulia na kudhoofisha kinga ya mwili na kupunguza uwezo wa mwili kupambana na maradhi na hivyo kusababisha upungufu wa kinga mwilini (UKIMWI).</string>
    <string name="top11_5">Muombe akutajie njia za maambukizi ya VVU kisha mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top11_6">Njia za Maambukizi ya VVU</string>
    <string name="top11_7">Maambukizi ya VVU hutoka kwa mtu aliyeambukizwa kwenda kwa mwingine asiyeambukizwa kwa njia zifuatazo</string>
    <string name="top11_8">1. Kufanya ngono na mtu mwenye VVU bila kutumia kinga (mf. kondomu)</string>
    <string name="top11_9">2. Kutoka kwa mama mwenye VVU kwenda kwa mtoto wakati wa ujauzito, wakati wa kujifungua au wakati wa kunyonyesha</string>
    <string name="top11_10">3. Kuchangia vitu vyenye ncha kali visivyotakaswa ambavyo vimetumiwa na mtu mwenye VVU kama vile sindano, wembe n.k</string>
    <string name="top11_11">4. Kuongezewa damu yenye VVU</string>
    <string name="top11_12">Aina za majimaji ya mwilini yanayobeba kiasi kikubwa cha VVU</string>
    <string name="top11_13">Muombe akutajie aina za majimaji ya mwilini yanayobeba kiasi kikubwa cha VVU</string>
    <string name="top11_14">Majimaji ya mwili yafuatayo yanaweza kuwa na VVU kwa wingi kiasi cha kuweza kusababisha maambukizo kwa mtu mwingine:</string>
    <string name="top11_15">1. Damu</string>
    <string name="top11_16">2. Shahawa</string>
    <string name="top11_17">3. Maji maji ya uke</string>
    <string name="top11_18">4. Maziwa ya mama</string>
    <string name="top11_19">5. Usaha na maji maji yanayotoka kwenye vidonda</string>
    <string name="top11_20">6. Majimaji ya mwili yaliyochanganyika na damu yakiwemo mate</string>
    <string name="top11_21">Muhimu</string>
    <string name="top11_22">Ukimaliza maelezo yote, msisitize aepuke kugusa majimaji hayo. Toa maelezo ya namna ya kuhudumia mgonjwa ambaye anatokwa na damu, usaha na maji yanayotoka kwenye vidonda.</string>

    <string name="top11_23">Kitini cha 2: Njia ambazo haziwezi kusababisha maambukizo ya VVU na njia za kinga</string>
    <string name="top11_24">Mwombe ataje njia ambazo mtu mwenye VVU hawezi kumuambukiza mtu mwingine ambaye hana VVU, kisha mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top11_25">Njia ambazo haziwezi kusababisha maambukizo ya VVU:</string>
    <string name="top11_26">1. Kushikana mkono na mtu mwenye VVU</string>
    <string name="top11_27">2. Kulala kitanda kimoja bila kujamiiana na mtu mwenye VVU</string>
    <string name="top11_28">3. Kula chakula pamoja na mtu mwenye VVU</string>
    <string name="top11_29">4. Kung\'atwa na mbu aliyemng’ata mtu mwenye VVU</string>
    <string name="top11_30">Muulize ni njia zipi zinaweza kutumika kujikinga dhidi ya maambukizo ya VVU</string>
    <string name="top11_31">Jinsi ya kujikinga dhidi ya VVU</string>
    <string name="top11_32">1. Kuacha ngono kabisa au kuwa na mwenza mmoja aliyepima na kutokutwa na VVU</string>
    <string name="top11_33">2. Kupunguza idadi ya wapenzi na kubaki na mwenza mmoja mwaminifu asiye na maambukizo ya VVU</string>
    <string name="top11_34">3. Kutumia kinga kwa usahihi kwa kila tendo la ngono</string>
    <string name="top11_35">4. Kutochangia vifaa vyenye ncha kali na mtu mwingineo</string>
    <string name="top11_36">5. Kujiepusha na tabia hatarishi mfano ulevi, kufanya ngono kinyume cha maumbile (njia ya haja kubwa na mdomoni)</string>

    <string name="top11_37">Kitini cha 3: Ufuasi sahihi ya dawa za kufubaza makali ya VVU</string>
    <string name="top11_38">Muombe akueleze kuhusu ufuasi sahihi wa dawa za kufubaza makali ya VVU (ARV), mshukuru na mweleze yafuatayo:</string>
    <string name="top11_39">Ufuasi sahihi wa dawa za ARV:</string>
    <string name="top11_40">Ufuasi sahihi wa dawa za kufubaza VVU ni utaratibu wa kitaalamu unaotolewa kwa mtu anayeishi na VVU kulingana na aina ya dawa zilizopendekezwa na mtaalamu kwa kufuata kanuni muhimu ambazo ni:</string>
    <string name="top11_41">1. Dawa sahihi</string>
    <string name="top11_42">2. Dozi kamili</string>
    <string name="top11_43">3. Siku zote za maisha yako</string>
    <string name="top11_44">Ujumbe muhimu:</string>
    <string name="top11_45">Ufuasi mzuri wa dawa ni muhimu sana kwani unawezesha kupunguza kiwango cha VVU mwilini mwako na kadiri VVU vinapopungua ndivyo afya yako itakavyoimarika</string>
    <string name="top11_46">Muombe akueleze kuhusu manufaa ya ufuasi sahihi wa dawa za ARV</string>
    <string name="top11_47">1. Unasaidia kuepuka usugu wa VVU dhidi ya dawa. Kuacha matumizi ya dawa husababisha usugu na kuvipa nafasi VVU kuzaliana na kuongeza uwezekano wa kubadilishiwa dawa</string>
    <string name="top11_48">2. Kwa mama mjamzito au anayenyonyesha ufuasi unasaidia kuzuia maambukizi ya VVU kutoka kwa mama kwenda kwa mtoto</string>
    <string name="top11_49">3. Kupunguza uwezekano wa kupata magonjwa nyemelezi mara kwa mara, kwa mfano: Kifua Kikuu, kuharisha, utando mweupe mdomoni, ukurutu wa ngozi na harara</string>
    <string name="top11_50">4. Huongeza kinga ya mwili na kuboresha afya yake hivyo kumwezesha mtumiaji wa dawa kufanya shughuli zake za kila siku</string>
    <string name="top11_51">Muombe akueleze kuhusu athari za kutokutumia dawa za kufubaza makali ya VVU (ARV) kwa usahihi kisha mweleze yafuatayo</string>
    <string name="top11_52">1. Virusi kupata usugu, kupelekea dawa hizo kushindwa kufanya kazi ipasavyo na kusababisha virusi kuzaliana kwa wingi</string>
    <string name="top11_53">2. Kupunguza kinga mwilini hivyo kupata magonjwa nyemelezi mara kwa mara na kupelekea afya kuzorota</string>

    <string name="top11_54">Kitini cha 4: Magojwa ya ngono</string>
    <string name="top11_55">Muombe akueleze maana ya magonjwa ya ngono, mshukuru na mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top11_56">Maana ya magonjwa ya ngono</string>
    <string name="top11_57">1. Magonjwa ya ngono ni magonjwa yanayoambukizwa kwa njia ya kujamiiana bila kutumia kinga na mtu aliyeambukizwa magonjwa hayo</string>
    <string name="top11_58">2. Magonjwa haya huweza kuwapata watu wa rika na jinsi zote hususani wale walio katika umri wa kuzaa kati ya miaka 15–49</string>
    <string name="top11_59">Muombe akueleze kuhusu njia za maambukizo ya magojwa ya ngono, shukuru na mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top11_60">Njia za maambukizi ya magonjwa ya ngono</string>
    <string name="top11_61">1. Kujamiiana na mtu mwenye maambukizi bila kutumia kinga (mf. kondomu)</string>
    <string name="top11_62">2. Kutoka kwa mama mjamzito kwenda kwa mtoto</string>
    <string name="top11_63">3. Kuongezewa damu yenye maambukizo</string>
    <string name="top11_64">Dalili za magonjwa ya ngono:</string>
    <string name="top11_65">Muombe akueleze kuhusu dalili za magonjwa ya ngono na kisha mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top11_66">Kwa Mwanamke</string>
    <string name="top11_67">1. Maumivu sehemu za kinena</string>
    <string name="top11_68">2. Kutokwa usaha au majimaji yenye harufu mbaya sehemu za siri</string>
    <string name="top11_69">3. Kuwashwa sehemu za siri</string>
    <string name="top11_70">4. Vidonda na vipele sehemu za siri, mdomoni na sehemu nyingine za mwili</string>
    <string name="top11_71">5. Maumivu wakati wa kujamiiana</string>
    <string name="top11_72">6. Kuvimba mitoki</string>
    <string name="top11_73">7. Kuota sundosundo sehemu za siri</string>
    <string name="top11_74">8. Kukojoa mara kwa mara kunakoambatana na maumivu</string>
    <string name="top11_75">Kwa Mwanamme</string>
    <string name="top11_76">1. Maumivu makali sehemu za siri wakati wa kukujoa</string>
    <string name="top11_77">2. Kutokwa na usaha sehemu za uume</string>
    <string name="top11_78">3. Vidonda sehemu za siri au mdomoni</string>
    <string name="top11_79">4. Kuvimba mitoki</string>
    <string name="top11_80">5. Kupata malengelenge</string>
    <string name="top11_81">6. Kuota sundosundo sehemu za siri</string>
    <string name="top11_82">Ujumbe muhimu</string>
    <string name="top11_83">Utakapopata dalili mojawapo kati ya hizo hapo juu usitumie dawa bila ya kupata ushauri, kupima na kupata matibabu sahihi.</string>

    <string name="top11_84">Kitini cha 5: Kinga na madhara ya magojwa ya ngono</string>
    <string name="top11_85">Muombe akueleze kuhusu jinsi ya kujikinga dhidi ya magonjwa ya ngono na kisha mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top11_86">Jinsi ya kujikinga dhidi ya magonjwa ya ngono:</string>
    <string name="top11_87">1. Punguza idadi ya wenza na kubaki na mwenza mmoja mwaminifu ambaye hana maambukizi</string>
    <string name="top11_88">2. Tumia kondomu kwa usahihi kwa kila tendo la ngono</string>
    <string name="top11_89">3. Jiepushe na tabia hatarishi mfano ulevi, ngono kinyume cha maumbile. Kufanya ngono kinyume cha maumbile kunasababisha michubuko na hivyo kupelekea kupata maambukizo</string>
    <string name="top11_90">Athari za magonjwa ya ngono</string>
    <string name="top11_91">Ongoza majadiliano kuhusu athari za maambukizo ya magonjwa ya ngono</string>
    <string name="top11_92">Kwa Mwanamke</string>
    <string name="top11_93">1. Kuziba kwa mirija ya uzazi</string>
    <string name="top11_94">2. Ugumba</string>
    <string name="top11_95">3. Mimba kutunga nje ya mfuko wa uzazi</string>
    <string name="top11_96">4. Kuharibika mimba mara kwa mara</string>
    <string name="top11_97">5. Kuzaa mtoto mfu au mlemavu</string>
    <string name="top11_98">6. Kuzaa mtoto mwenye maambukizo ya magonjwa ya ngono</string>
    <string name="top11_99">7. Kujifungua kabla ya mimba kutimiza muda</string>
    <string name="top11_100">8. Magonjwa ya akili</string>
    <string name="top11_101">9. Magonjwa ya moyo au mishipa ya damu</string>
    <string name="top11_102">10. Kansa ya kizazi</string>
    <string name="top11_103">11. Mabadiliko ya hedhi</string>
    <string name="top11_104">Kwa Mwanaume</string>
    <string name="top11_105">1. Kupata matatizo ya kukojoa kutokana na kuziba njia ya mkojo</string>
    <string name="top11_106">2. Magonjwa ya akili</string>
    <string name="top11_107">3. Kupata magonjwa katika viungo muhimu kama ubongo, moyo, figo, mishipa ya damu</string>
    <string name="top11_108">4. Ugumba kutokana na maambukizi katika mirija na kokwa za mbegu za uzazi</string>
    <string name="top11_109">5. Kansa ya uume</string>
    <string name="top11_110">6. Utasa</string>
    <string name="top11_111">Ujumbe muhimu</string>
    <string name="top11_112">Ugonjwa wa ngono usipotibiwa unabaki mwilini na kuleta madhara kwenye mfumo wa uzazi</string>

    <string name="top12_1">Kitini cha 1: Ugonjwa wa Kifua Kikuu</string>
    <string name="top12_2">Muombe akueleze kuhusu maana ya ugonjwa wa Kifua Kikuu, mshukuru na mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top12_3">Kifua Kikuu ni ugonjwa wa kuambukiza unaosababishwa na vimelea aina ya Mycobacterium Tuberculae ambao huenea kwa njia ya hewa kutoka kwa mtu anaeugua na ambae hajaanza matibabu kwenda kwa mtu mwingine.</string>
    <string name="top12_4">Aina za Kifua Kikuu</string>
    <string name="top12_5">Kuna aina mbili za Kifua Kikuu ambazo ni</string>
    <string name="top12_6">1. Kifua Kikuu cha Mapafu</string>
    <string name="top12_7">2. Kifua Kikuu nje ya Mapafu</string>
    <string name="top12_8">Vimelea vya Kifua Kikuu vinaweza kushambulia sehemu yoyote katika mwili. Mapafu ndiyo sehemu inayoshambuliwa zaidi. Sehemu nyingine zinazoshambuliwa ni ubongo, mifupa, matezi, ini na viungo vingine vya mwili.</string>
    <string name="top12_9">Njia za maambukizi ya Kifua Kikuu</string>
    <string name="top12_10">Muombe akutajie njia ya maambukizi ya Kifua Kikuu na kisha mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top12_11">1. Maambukizi ya Kifua Kikuu huenea kwa njia ya hewa kutoka kwa mtu aliyeambukizwa kwenda kwa mwingine asiyeambukizwa</string>
    <string name="top12_12">2. Mgonjwa wa Kifua Kikuu au Kifua Kikuu Sugu cha mapafu ambaye hajagundulika na kuanza dawa, anapokohoa, kupiga chafya, kuimba, kuongea au kucheka, vimelea vya Kifua Kikuu hutoka kwa mgonjwa na kusambaa hewani</string>
    <string name="top12_13">3. Watu walio karibu na mtu mwenye maambukizo ya ugonjwa wa Kifua Kikuu wanaweza kuvuta hewa yenye vimelea na kuambukizwa Kikua Kikuu</string>
    <string name="top12_14">Kumbuka : Kifua Kikuu huambikizwa kwa njia ya hewa na siyo ugonjwa wa kurogwa</string>
    <string name="top12_15">Kifua Kikuu sugu</string>
    <string name="top12_16">Ongoza majadiliano kuhusu Kifua Kikuu Sugu. Mshukuru na mueleze kuwa:</string>
    <string name="top12_17">Kifua Kikuu Sugu hutokea kwa njia mbili zifuatazo:</string>
    <string name="top12_18">1. Mgonjwa asipozingatia matibabu ya Kifua Kikuu kama anavyoelekezwa na mtoa huduma za afya, vimelea hujenga usugu kwa dawa hizo, hivyo kuhitaji dawa nyingine zenye nguvu zaidi</string>
    <string name="top12_19">2. Mtu anaweza kuambukizwa vimelea vya ugonjwa wa Kifua Kikuu vyenye usugu wa dawa</string>
    <string name="top12_20">Dalili za Kifua Kikuu</string>
    <string name="top12_21">Muombe akutajie dalili za Kifua Kikuu kisha mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top12_22">Dalili za Kifua Kikuu hutetegemea vimelea vya Kifua Kikuu vimeshambulia sehemu gani ya mwili.</string>
    <string name="top12_23">Dalili ya Kifua Kikuu cha mapafu:</string>
    <string name="top12_24">1. Kikohozi cha muda mrefu (wiki 2 na zaidi)</string>
    <string name="top12_25">2. Kukohoa makohozi yaliyochanganyika na damu</string>
    <string name="top12_26">3. Kutokwa jasho jingi hasa wakati wa usiku hata kama kuna baridi</string>
    <string name="top12_27">4. Kukohoa damu</string>
    <string name="top12_28">5. Homa za mara kwa mara</string>
    <string name="top12_29">6. Kukosa hamu ya kula na kupungua uzito</string>
    <string name="top12_30">Dalili za Kifua Kikuu nje ya mapafu:</string>
    <string name="top12_31">Hizi zinategemea kiungo gani cha mwili kimeshambuliwa. Mfano:</string>
    <string name="top12_32">1. Uvimbe wa tezi za shingo, kwa mtu mwenye Kifua Kikuu cha matezi.</string>
    <string name="top12_33">2. Kuwa na nundu/ uvimbe mgongoni kwa mtu mwenye Kifua Kikuu cha uti wa mgongo</string>
    <string name="top12_34">Mueleze kuwa ni muhimu kufanya uchunguzi wa afya katika kituo cha kutolea huduma za afya kwani baadhi ya dalili za Kifua Kikuu zinafanana na za magonjwa mengine.</string>
    <string name="top12_35">Dalili za Kifua Kikuu kwa mtoto:</string>
    <string name="top12_36">1. Kikohozi kwa wiki 2 au zaidi</string>
    <string name="top12_37">2. Homa za mara kwa mara kwa wiki 2 au zaidi</string>
    <string name="top12_38">3. Kupungua/ kutokuongezeka uzito au kudumaa</string>
    <string name="top12_39">4. Kuchelewa kukua kama vile kutambaa au kutembea</string>
    <string name="top12_40">5. Mtoto kukosa raha, kulia mara kwa mara, kutokuchangamka, au kutokucheza</string>
    <string name="top12_41">Uhusiano kati ya Kifua Kikuu na VVU/ UKIMWI</string>
    <string name="top12_42">Ongoza majadiliano kuhusu uhusiano kati ya Kifua Kikuu na VVU/UKIMWI. Mshukuru na mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top12_43">1. Kifua Kikuu na VVU/UKIMWI ni magonjwa mawili tofauti lakini yenye uhusiano mkubwa kwa sababu ugonjwa mmoja huongeza kasi ya ugonjwa mwingine</string>
    <string name="top12_44">2. Mtu mwenye VVU ni rahisi kuugua Kifua Kikuu kuliko yule asiye na VVU kutokana na VVU kuharibu kinga ya mwili dhidi ya maradhi</string>
    <string name="top12_45">3. Hata hivyo, sio kila mgonjwa wa Kifua Kikuu ameambukizwa VVU na sio kila mwenye ugonjwa wa UKIMWI ana Kifua Kikuu</string>
    <string name="top12_46">4. Ni muhimu mgonjwa wa Kifua Kikuu kupima VVU na mwenye VVU kupima Kifua Kikuu maana kuwepo kwa Kifua Kikuu kwa mtu anayeishi na VVU huchochea kushuka kwa kinga mwilini na hivyo kusababisha kuzaliana kwa VVU kwa wingi</string>

    <string name="top12_47">Kitini cha 2: Jinsi ya kuzuia Kifua Kikuu na Kifua Kikuu Sugu</string>
    <string name="top12_48">Muombe akueleze jinsi ya kuzuia kuenea kwa ugonjwa wa Kifua Kikuu na Kifua Kikuu Sugu. Mshukuru na mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top12_49">1. Ahakikishe mtoto anapata chanjo ya kuzuia Kifua Kikuu (chanjo ya bega la kulia) mara tu baada ya kuzaliwa</string>
    <string name="top12_50">2. Atambue dalili na kuanza tiba ya Kifua Kikuu mapema ili kuzuia kusambaa kwa ugonjwa kwa watu wengine katika familia na jamii</string>
    <string name="top12_51">3. Iwapo anaishi na VVU, achunguzwe dalili za Kifua Kikuu kila anapohudhuria kliniki</string>
    <string name="top12_52">4. Atumie dawa kinga za Kifua Kikuu iwapo anaishi na VVU na amechunguzwa na kuthibitika kutokuwa na Kifua Kikuu</string>
    <string name="top12_53">5. Ahakikishe kwamba watu walio karibu na mgonjwa wa Kifua Kikuu wanachunguzwa Kifua Kikuu, hususani wanaoishi na VVU, watoto na wazee</string>
    <string name="top12_54">6. Ampatie kinga tiba ya Kifua Kikuu mtoto chini ya miaka mitano aliyechunguzwa na kuthibitika kuwa hana Kifua Kikuu, iwapo anaishi na mgonjwa wa Kifua Kikuu</string>
    <string name="top12_55">7. Aishi kwenye nyumba iliyo na madirisha makubwa yenye kuingiza hewa na mwanga wa kutosha</string>
    <string name="top12_56">8. Afungue madirisha na milango ili kuruhusu mzunguko mzuri wa hewa wakati wote</string>
    <string name="top12_57">9. Aepuke misongamano isiyo ya lazima</string>
    <string name="top12_58">10. Afunike mdomo na pua kwa kitambaa safi au kiwiko cha mkono anapokohoa au kupiga chafya</string>
    <string name="top12_59">11. Aepuke kutema hovyo mate au makohozi</string>
    <string name="top12_60">12. Ale mlo kamili na kufanya mazoezi mara kwa mara ili kuimarisha kinga yake ya mwili dhidi ya magonjwa ikiwemo Kifua Kikuu</string>
    <string name="top12_61">13. Anawe mikono mara kwa mara kwa maji tiririka na sabuni</string>
    <string name="top12_62">14. Kama anakohoa kwa wiki 2 au zaidi, awahi kituo cha kutolea huduma za afya</string>
    <string name="top12_63">15. Atumie dawa za Kifua Kikuu kama alivyoelekezwa na mtoa huduma za afya</string>

    <string name="top12_64">Kitini cha 3: Matibabu ya Kifua Kikuu na Kifua Kikuu Sugu</string>
    <string name="top12_65">Mueleze kuhusu tiba ya Kifua Kikuu na Kifua Kikuu Sugu kama ifuatavyo:</string>
    <string name="top12_66">1. Ugonjwa Kifua Kikuu unatibika na kupona kabisa</string>
    <string name="top12_67">2. Kipindi cha matibabu ya Kifua Kikuu ni miezi 6 – 8</string>
    <string name="top12_68">3. Kipindi cha matibabu ya Kifua Kikuu Sugu ni miezi 9 – 20</string>
    <string name="top12_69">4. Dawa za Kifua Kikuu na za Kifua Kikuu Sugu humezwa chini ya usimamizi katika kipindi chote cha matibabu</string>
    <string name="top12_70">5. Tiba ya Kifua Kikuu na Kifua Kikuu Sugu ipo na hutolewa bila malipo katika vituo vya kutolea huduma za afya vya Serikali na binafsi</string>
    <string name="top12_71">6. Ni muhimu kwa mgonjwa wa Kifua Kikuu kutumia dawa zote za Kifua Kikuu kama alivyoelekezwa na mtaalamuu vinginevyo ugonjwa unaweza kuwa sugu, na hata kusababisha kifo</string>
    <string name="top12_72">7. Mtu akipata matibabu kamili ya Kifua Kikuu au Kifua Kikuu Sugu atapona kabisa</string>
    <string name="top12_73">Ujumbe muhimu</string>
    <string name="top12_74">Ugonjwa wa Kifua Kikuu unatibika na kupona kabisa. Matibabu ya Kifua Kikuu hutolewa bure katika vituo vyote vya kutolea huduma za afya vya Serikali na binafsi nchi nzima. Mgonjwa wa Kifua Kikuu akishaanza matibabu hata kama atajisikia vizuri ni muhimu kuendelea kutumia dawa hadi atakapopona kabisa ili asipate Kifua Kikuu Sugu ambacho matibabu yake ni ya muda mrefu (miezi 9 hadi 20).</string>

    <string name="top13_1">Kitini cha 1: Maana ya ugojwa wa Ukoma na jinsi unavyoambukizwa</string>
    <string name="top13_2">Muombe akueleze kuhusu ugonjwa wa Ukoma na jinsi unavyo ambukizwa. Mshukuru na kisha mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top13_3">Ukoma ni ugonjwa unasabishwa na vimelea vidogo vidogo vinavyoshambulia ngozi na mishipa ya fahamu.</string>
    <string name="top13_4">Ukoma unavyoambukizwa:</string>
    <string name="top13_5">1. Ukoma huambukizwa kwa njia ya hewa pekee</string>
    <string name="top13_6">2. Mgonjwa wa Ukoma ambaye hajagundulika na kuanza dawa, akikohoa, kupiga chafya, kuimba, kuongea au kucheka, vimelea vya Ukoma hutoka kwa mgonjwa na kusambaa hewani. Watu waliopo karibu wanaweza kuvuta hewa yenye vimelea hivyo na wanaweza kupata maambukizo ya Ukoma</string>
    <string name="top13_7">Dalili za ugonjwa wa Ukoma</string>
    <string name="top13_8">Muombe akueleze dalili za Ukoma. Mshukuru na mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top13_9">1. Kuwa na baka au mabaka mwilini yenye rangi ya shaba katika ngozi ambayo hayaumi, hayawashi wala hayana hisia ya mguso</string>
    <string name="top13_10">2. Kuhisi ganzi katika vidole vya mikono au miguu au sehemu za viungo</string>
    <string name="top13_11">3. Kujikunja kwa vidole, hali hii ikizidi inaweza kusababisha ulemavu wa kudumu.</string>
    <string name="top13_12">4. Kutokwa mapele (vijinundu) hasa usoni na masikioni</string>
    <string name="top13_13">5. Mishipa ya fahamu kupungua nguvu (Neva)</string>
    <string name="top13_14">6. Mgonjwa anaweza kushika moto na akawa anaungua bila kuhisi maumivu</string>
    <string name="top13_15">7. Dalili za Ukoma huanza kujitokeza kwa mtu aliyeambukizwa kati ya miaka 5 hadi 30. Kwa sababu ya kipindi cha utambuzi kuwa kirefu, jamii nyingi zimefikiri ni ugonjwa wa kurithi</string>
    <string name="top13_16">Aina za ugonjwa wa Ukoma</string>
    <string name="top13_17">Ongoza majadiliano kuhusu aina za Ukoma. Mshukuru na kisha mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top13_18">Ukoma hafifu</string>
    <string name="top13_19">Ukoma hafifu ni pale mgonjwa anapokua na vimelea vichache na anakua na baka moja (1) hadi matano (5) mwilini</string>
    <string name="top13_20">Ukoma mkali</string>
    <string name="top13_21">Ukoma mkali ni pale mgonjwa anapokua na vimelea vingi na anakua na mabaka kuanzia sita (6) au zaidi mwilini</string>

    <string name="top13_22">Kitini cha 2: Kinga dhidi ya ugonjwa wa Ukoma na madhara yake</string>
    <string name="top13_23">Muombe akueleze kuhusu kinga na madhara ya ugonjwa wa Ukoma. Mshukuru na mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top13_24">1. Kufunika mdomo na pua wakati wa kukohoa au kupiga chafya</string>
    <string name="top13_25">2. Kutumia dawa kinga kwa familia zilizokua zinaishi na mgonjwa wa Ukoma</string>
    <string name="top13_26">3. Kupata elimu ya afya kuhusu ugonjwa wa Ukoma</string>
    <string name="top13_27">4. Kupewa Chanjo ya BCG kwa watoto</string>
    <string name="top13_28">5. Kutambua dalili na kuanza tiba ya Ukoma mapema ili kuzuia kusambaa kwa ugonjwa kwa watu wengine katika familia na jamii</string>
    <string name="top13_29">6. Kuishi katika nyumba zilizo na madirisha makubwa yenye kuingiza hewa na mwanga wa kutosha</string>
    <string name="top13_30">7. Fungua madirisha na milango ili kuruhusu mzunguko mzuri wa hewa wakati wote</string>
    <string name="top13_31">8. Epuka misongamano isiyo ya lazima</string>
    <string name="top13_32">9. Jenga tabia ya kujichunguza ngozi ya mwili wewe na familia yako mara kwa mara na uonapo mabadiliko yoyote wahi kituo cha kutolea huduma za afya</string>
    <string name="top13_33">Madhara ya ugonjwa wa Ukoma</string>
    <string name="top13_34">Muombe akueleze kuhusu madhara ya ugonjwa wa Ukoma. Mshukuru na mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top13_35">1. Ulemavu wa kudumu wa viungo kama mikono na miguu</string>
    <string name="top13_36">2. Ulemavu wa kutokuona (upofu)</string>
    <string name="top13_37">3. Kuharibika kwa ngozi usoni</string>
    <string name="top13_38">4. Pua kuharibika</string>
    <string name="top13_39">5. Kupata vidonda kwenye nyayo na vidole</string>
    <string name="top13_40">6. Vidole kukakamaa na kujikunja</string>
    <string name="top13_41">7. Kunyanyapaliwa au kutengwa na jamii</string>
    <string name="top13_42">Matibabu ya ugonjwa wa Ukoma</string>
    <string name="top13_43">Muombe akueleze kuhusu tiba ya ugonjwa wa Ukoma. Mshukuru na mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top13_44">1. Tiba ya Ukoma ipo na inatolewa bila malipo katika vituo vya kutolea huduma za afya vya Serikali na binafsi</string>
    <string name="top13_45">2. Matibabu ya Ukoma ni miezi 6 au 12 kulingana na aina ya Ukoma mgonjwa alionao</string>
    <string name="top13_46">Ujumbe muhimu</string>
    <string name="top13_47">1. Mgonjwa wa ukoma akiwahi matibabu hupona kabisa na kuzuia kusambaa kwa ugonjwa na kuzuia ulemavu</string>
    <string name="top13_48">2. Uonapo dalili mojawapo kati ya hizo tafadhali nenda kituo cha kutolea huduma za afya kwa uchunguzi na matibabu</string>
    <string name="top13_49">3. Mgonjwa wa Ukoma akichelewa kupata matibabu hupata madhara ya ulemavu wa kudumu ikiwemo upofu</string>
    <string name="top13_50">4. Mgonjwa alieanza matibabu hawezi kuambukiza watu wengine, TUSIWATENGE</string>

    <string name="top14_1">Kitini cha 1: Ugonjwa wa Usubi</string>
    <string name="top14_2">Muombe akueleze kuhusu ugonjwa wa Usubi. Mshukuru na mweleze yafuatayo:</string>
    <string name="top14_3">Usubi husababishwa na minyoo inayoenezwa na nzi weusi wadogo wanaokaa kando-kando ya mito iendayo kasi, na huathiri ngozi ya mwili mzima</string>
    <string name="top14_4">Dalili za ugonjwa wa Usubi</string>
    <string name="top14_5">Muombe akueleze dalili za ugonjwa wa Usubi. Mshukuru na mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top14_6">1. Ngozi kuwasha kusiko kwa kawaida</string>
    <string name="top14_7">2. Kuwa na mabaka-mabaka mithili ya mamba au mjusi</string>
    <string name="top14_8">3. Mwonekano wa mtu aliyeungua kwa moto na ngozi kuwa kama ya chui-chui</string>
    <string name="top14_9">Kinga dhidi ya ugonjwa wa Usubi</string>
    <string name="top14_10">Muombe akueleze kuhusu jinsi ya kujikinga dhidi ya ugonjwa wa Usubi. Mshukuru na mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top14_11">1. Kumeza kingatiba (dawa za Ivermectin) mara moja kwa kila mwaka kwa kipindi kisichopungua miaka kumi mfululizo. Dawa hizi hutolewa kwa kumpima mtu kimo/urefu</string>
    <string name="top14_12">Madhara ya ugonjwa wa Usubi kwa mtu binafsi na jamii</string>
    <string name="top14_13">Muombe akueleze madhara ya ugonjwa wa Usubi kwa mtu binafsi na jamii. Mshukuru na mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top14_14">1. Ugonjwa huu unaweza kusababisha ulemavu wa kutokuona (upofu)</string>
    <string name="top14_15">2. Humfanya mtu kuwa tegemezi</string>
    <string name="top14_16">3. Kushindwa kufanya kazi na hivyo kuleta umaskini katika kaya na jamii</string>
    <string name="top14_17">Ujumbe muhimu</string>
    <string name="top14_18">1. Mtu anapokuwa na dalili za ugonjwa wa Usubi, aende kwenye kituo cha kutolea huduma za afya mapema kwa ajli ya matibabu</string>
    <string name="top14_19">2. Shiriki katika kampeni ya unywaji wa kingatiba ya ugonjwa wa Usubi, kwa kunywa dawa zinazotolewa kila mwaka mara moja</string>

    <string name="top14_20">Kitini cha 2: Ugonjwa wa Matende na Mabusha/Ngirimaji</string>
    <string name="top14_21">Muombe akueleze kuhusu ugonjwa wa Matende na Mabusha/Ngirimaji, dalili na kinga na kisha mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top14_22">Ugonjwa wa Matende husabishwa na minyoo midogomidogo inayoenezwa na mbu aina zote. Ugonjwa huu huathiri zaidi miguu, mikono, matiti na via vya uzazi.</string>
    <string name="top14_23">Dalili za Matende:</string>
    <string name="top14_24">Muombe akueleze dalili za ugonjwa wa Matende. Mshukuru na mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top14_25">1. Kujaa kwa sehemu za mwili hususani miguu</string>
    <string name="top14_26">2. Uwepo wa homa zenye kuambatana na mitoki</string>
    <string name="top14_27">3. Kubadilika kwa ngozi inayofanana na ngozi ya tembo</string>
    <string name="top14_28">4. Maumivu makali na mara nyingine huambatana na joto kali katika ngozi</string>
    <string name="top14_29">5. Kuvimba ngozi na wakati mwingine sehemu zingine kuwa nyekundu sana kama imevia damu</string>
    <string name="top14_30">6. Ngozi kutengeneza vinundunundu na wakati mwingine hutoa vidonda, vidonda hivyo hutoa/huvuja majimaji</string>
    <string name="top14_31">7. Mgonjwa wa hatua komavu hupatwa na homa ambapo homa hiyo ikiisha ngozi hujivua yote</string>
    <string name="top14_32">8. Homa za mitoki hupelekea mgonjwa kupoteza fahamu</string>
    <string name="top14_33">9. Kutapika, kuharisha, kukosa nguvu, kukosa hamu ya kula, kichefuchefu na udhoofu wa mwili</string>
    <string name="top14_34">10. Ngozi kubadilika mwonekano</string>
    <string name="top14_35">Dalili za Mabusha/Ngirimaji</string>
    <string name="top14_36">Muombe akueleze dalili za ugonjwa wa Mabusha/Ngirimaji. Mshukuru na mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top14_37">1. Uwepo wa mkusanyiko wa majimaji katika mfuko unaohifadhi korodani/kokwa</string>
    <string name="top14_38">2. Uume kumezwa kunakopelekea uume kuwa mdogo</string>
    <string name="top14_39">3. Ngozi ya korodani hubadilika ulaini wake na kuwa kama ngozi inayofanana na ngozi ya tembo</string>
    <string name="top14_40">4. Kukosa nguvu na hamu ya kujamiiana</string>
    <string name="top14_41">Ongoza majadiliano kuhusu kinga na matibabu ya ugonjwa wa Matende na Mabusha. Mshukuru na mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top14_42">Unaweza kujikinga dhidi ya ugonjwa wa matende na busha kwa:</string>
    <string name="top14_43">1. Kumeza dawa za Ivermectin (Mectizan®) na Albendazole kwa miaka isiyopungua mitano mfululizo</string>
    <string name="top14_44">2. Kuzuia kung\'atwa na mbu kwa kulala ndani ya chandarua kilichowekwa dawa</string>
    <string name="top14_45">3. Kuzingatia usafi wa mazingira kwa ujumla; ikiwemo kuangamiza mazalia ya mbu</string>
    <string name="top14_46">Jinsi ya kufanya unapoona dalili za ugonjwa wa Matende na Mabusha</string>
    <string name="top14_47">1. Unapoona/unapohisi dalili za ugonjwa wa Matende nenda kwenye kituo cha kutolea huduma za afya mapema kupata matibabu</string>
    <string name="top14_48">2. Kusafisha sehemu za mwili zilizoathirika na kuziweka katika hali ya usafi</string>
    <string name="top14_49">3. Kwa wale wenye mabusha, kushauriwa kufanyiwa upasuaji</string>
    <string name="top14_50">Athari za Ugonjwa wa Matende na Mabusha/Ngirimaji</string>
    <string name="top14_51">Muombe aeleze athari za ugonjwa wa Matende na Mabusha/Ngirimaji kwa mtu binafsi na katika jamii. Mshukuru na mueleze yafuatayo:</string>
    <string name="top14_52">1. Kupunguza/Kukosa uwezo wa kufanya shughuli zake za kila siku</string>
    <string name="top14_53">2. Kushindwa kufanya tendo la ndoa kwa mtu mwenye busha</string>
    <string name="top14_54">3. Kupata maumivu makali kipindi cha baridi</string>
    <string name="top14_55">4. Kunyanyapaliwa</string>
    <string name="top14_56">5. Kupunguza nguvu kazi katika jamii na kupelekea umaskini</string>
    <string name="top14_57">6. Kupunguza uwezo wa kujiamini</string>
    <string name="top14_58">Mambo muhimu</string>
    <string name="top14_59">Katika kukabiliana na ugonjwa wa Matende na Mabusha zingatia</string>
    <string name="top14_60">Mambo muhimu</string>
    <string name="top14_61">1. Kupata kingatiba (kumeza dawa ya Ivermectin na Albendazole) wakati wa kampeni mara moja kila mwaka</string>
    <string name="top14_62">2. Kufika kwenye kituo cha kutolea huduma ya afya mara tu uonapo dalili za ugonjwa huu</string>
    <string name="top14_63">3. Kutumia njia mbalimbali za kujikinga hususani chandarua chenye dawa ili kuzuia maambukizo</string>
    <string name="top14_64">4. Kwenda katika kituo cha kutolea huduma za afya kwa ajili ya upasuaji kwa wale walioathirika na mabusha</string>

    <string name="top14_65">Kitini cha 3: Ugonjwa wa Kichocho</string>
    <string name="top14_66">Muombe akueleze kuhusu ugonjwa wa Kichocho, kisha mweleze yafuatayo</string>
    <string name="top14_67">Kichocho ni ugonjwa unaosababishwa na minyoo. Binadamu hueneza minyoo yenye vimelea vya ugonjwa huu kwa kutojisaidia kwenye choo na kupelekea kinyesi/ mkojo kuchangamana na vyanzo vya maji. Vimelea hivi huingia kwenye konokono katika maji yaliyotuama na binadamu huambukizwa kwa kugusa maji hayo.</string>
    <string name="top14_68">Dalili za Ugonjwa wa Kichocho</string>
    <string name="top14_69">Muombe akueleze kuhusu dalili za ugonjwa wa Kichocho. Mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top14_70">1. Kutokwa damu kwenye mkojo na kinyesi</string>
    <string name="top14_71">2. Maumivu wakati wa kukojoa</string>
    <string name="top14_72">Jinsi ya kujikinga na ugonjwa wa Kichocho</string>
    <string name="top14_73">Ongoza majadiliano kuhusu jinsi ya kujikinga na ugonjwa wa Kichocho. Mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top14_74">1. Kumeza dawa ya Praziquantel kwa miaka mitano mfululizo. Dawa hizi hutolewa bure katika vituo vya kutolea huduma za afya kwa kimo (urefu). Mtumiaji lazima ale ashibe na apate dawa ndani ya masaa mawili baada ya kula</string>
    <string name="top14_75">2. Kuzingatia usafi wa mazingira na kutumia vyoo bora wakati wote</string>
    <string name="top14_76">3. Kuzuia kuogelea kwenye maji yaliyotuama mfano; madimbwi na mabwawa</string>
    <string name="top14_77">4. Kuvaa buti unapoingia kwenye madimbwi ya maji</string>
    <string name="top14_78">5. Mtu anapoona dalili za ugonjwa wa Kichocho aende kwenye kituo cha kutolea huduma za afya mapema kwa ajli ya matibabu</string>
    <string name="top14_79">6. Ni muhimu kutibiwa haraka mara baada ya maambukizi</string>
    <string name="top14_80">Madhara ya ugonjwa wa Kichocho</string>
    <string name="top14_81">Muombe akueleze kuhusu madhara yatokanayo na ugonjwa wa Kichocho. Mshukuru kisha mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top14_82">1. Ugonjwa wa Kichocho usipotibiwa unaweza kusababisha saratani ya tumbo, kibofu cha mkojo na ini</string>
    <string name="top14_83">2. Unaweza kusababisha mtu kupoteza maisha endapo mgonjwa hatopata matibabu</string>

    <string name="top14_84">Kitini cha 4: Ugojwa wa minyoo ya tumbo</string>
    <string name="top14_85">Muombe akueleze maana ya ugonjwa wa minyoo ya tumbo. Mshukuru na kisha mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top14_86">Ni ugonjwa ambao minyoo tumbo hunapatikana katika mfumo wa chakula wa binadamu, na huenezwa na binadamu kwa kujisaidia hovyo bila kutumia choo. Minyoo hii isipodhibitiwa inaweza kusambaa sehemu mbalimbali katika mwili mfano, kwenye ini, ubongo na sehemu ya haja kubwa.</string>
    <string name="top14_87">Njia mbalimbali zinazosababisha ugonjwa wa minyoo ya tumbo</string>
    <string name="top14_88">Muombe akueleze njia mbali-mbali zinazo sababisha ugonjwa wa minyoo ya tumbo. Mshukuru na kisha mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top14_89">1. Kula vyakula ambavyo havijaoshwa au kupikwa vizuri</string>
    <string name="top14_90">2. Kula vyakula bila kunawa mikono</string>
    <string name="top14_91">3. Kuweka mikono michafu kinywani </string>
    <string name="top14_92">4. Kutokuvaa viatu</string>
    <string name="top14_93">5. Kujisaidia hovyo bila kutumia choo</string>
    <string name="top14_94">Dalili za ugonjwa wa minyoo ya tumbo</string>
    <string name="top14_95">Muombe akueleze kuhusu dalili za minyoo ya tumbo. Mshukuru na kisha muelezee yafuatayo</string>
    <string name="top14_96">1. Kukosa hamu ya kula</string>
    <string name="top14_97">2. Tumbo kujaa/kuvimba</string>
    <string name="top14_98">3. Mwili kuwa dhaifu</string>
    <string name="top14_99">4. Homa</string>
    <string name="top14_100">Madhara yatokanayo na ugonjwa wa minyoo ya tumbo</string>
    <string name="top14_101">Muombe akuelezee madhara yatokanayo na ugonjwa wa minyoo ya tumbo. Mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top14_102">1. Kuishiwa damu</string>
    <string name="top14_103">2. Utumbo kujifunga</string>
    <string name="top14_104">3. Kifafa</string>
    <string name="top14_105">4. Inaweza kumfanya mtoto kuwa na mahudhurio na maendeleo hafifu shuleni</string>
    <string name="top14_106">5. Husababisha udumavu kwa watoto</string>
    <string name="top14_107">6. Inaweza kumfanya mtoto kuwa na mahudhurio na maendeleo hafifu shuleni</string>
    <string name="top14_108">7. Minyoo hii isipotibiwa mapema husababisha kupasuka kwa utumbo</string>
    <string name="top14_109">Kinga dhidi ya minyoo ya tumbo</string>
    <string name="top14_110">Muombe akuelezee kuhusu kinga dhidi ya minyoo ya tumbo. Mshukuru na kisha mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top14_111">1. Kupata kidonge kimoja cha Albendazole angalau mara moja kwa mwaka (ukiwa na uwezo kila baada ya miezi 6)</string>
    <string name="top14_112">2. Kula vyakula vilivyopikwa na kuiva vizuri</string>
    <string name="top14_113">3. Kunywa maji safi na salama (yaliyochemshwa au kutibiwa na dawa ya Klorini)</string>
    <string name="top14_114">4. Kuosha mboga-mboga na matunda kwa maji safi tiririka kabla ya kula</string>
    <string name="top14_115">5. Kuzingatia usafi wa mazingira na matumizi sahihi ya vyoo</string>
    <string name="top14_116">6. Kuvaa viatu</string>
    <string name="top14_117">Mambo muhimu</string>
    <string name="top14_118">1. Kupata kidonge kimoja cha Albendazole angalau mara moja kwa mwaka (ukiwa na uwezo kila baada ya miezi 6)</string>
    <string name="top14_119">2. Kuzingatia usafi wa mazingira na matumizi sahihi ya vyoo bora</string>
    <string name="top14_120">3. Pata tiba haraka mara baada ya maambukizi</string>
    <string name="top14_121">4. Mtu anapohisi kuwa na dalili za minyoo ya tumbo, aende kwenye kituo cha kutolea huduma za afya mapema kwa ajili ya uchunguzi na matibabu</string>

    <string name="top14_122">Kitini cha 5: Ugonjwa wa Trakoma</string>
    <string name="top14_123">Muombe akueleze kuhusu ugonjwa wa Trakoma. Mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top14_124">Maana ya ugonjwa wa Trakoma</string>
    <string name="top14_125">Trakoma au vikope ni ugonjwa sugu unaosababishwa na bakteria na unaoshambulia macho na kusababisha kope kupinda (kuingia ndani) na kugusa kioo cha jicho ambayo husababisha vidonda na hatimaye makovu juu ya kioo cha jicho.</string>
    <string name="top14_126">Dalili za ugonjwa wa Trakoma</string>
    <string name="top14_127">Muombe akueleze kuhusu dalili za Ugonjwa wa Trakoma. Mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top14_128">1. Macho kuwa mekundu, yanayotoa machozi muda wote</string>
    <string name="top14_129">2. Maumivu ya macho na kuwasha</string>
    <string name="top14_130">3. Kuhisi kama kuna mchanga katika jicho</string>
    <string name="top14_131">4. Macho kutoa matongotongo</string>
    <string name="top14_132">5. Kuwa na makovu kwenye kioo cha mbele cha jicho (kwa watu wazima)</string>
    <string name="top14_133">6. Kope zote au chache hujikunjia ndani ya jicho na kugusa katika kioo cha mbele cha jicho</string>
    <string name="top14_134">Kujikinga na ugonjwa wa Trakoma</string>
    <string name="top14_135">Muombe akueleze kuhusu kujikinga dhidi ya ugonjwa wa Trakoma. Mshukuru na kisha mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top14_136">1. Kuzingatia usafi wa uso kwa kunawa maji safi</string>
    <string name="top14_137">2. Kuzingatia usafi wa mazingira yanayozunguka nyumba</string>
    <string name="top14_138">3. Kutibiwa haraka mara baada ya kupata dalili za ugonjwa wa Trakoma</string>
    <string name="top14_139">4. Kupata huduma ya kusawazisha kope za macho toka kituo cha kutolea huduma za afya</string>
    <string name="top14_140">Madhara ya Ugonjwa wa Trakoma</string>
    <string name="top14_141">Ongoza majadiliano kuhusu madhara yatokanayo na ugonjwa wa Trakoma kwa mgonjwa na jamii. Mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top14_142">1. Kushindwa kustahimili mwanga na maumivu ya macho kwa watoto</string>
    <string name="top14_143">2. Maumivu makali kwa watu wazima wanapopepesa macho kutokana na kuchomwa na vikope na kupelekea upofu</string>
    <string name="top14_144">3. Hupelekea ulemavu wa kutokuona (upofu) endapo mgonjwa asipopata matibabu kwa wakati</string>
    <string name="top14_145">4. Kushindwa kufanya kazi/uwezo wa kuzalisha</string>
    <string name="top14_146">Mambo muhimu</string>
    <string name="top14_147">1. Kutumia dawa za kingatiba (Zithromax) mara moja kwa mwaka</string>
    <string name="top14_148">2. Kuzingatia usafi wa uso</string>
    <string name="top14_149">3. Kuzingatia usafi wa mazingira yanayozunguka nyumba</string>
    <string name="top14_150">Hitimisho</string>
    <string name="top14_151">Magonjwa haya husababisha madhara yafuatayo</string>
    <string name="top14_152">Hitimisho</string>
    <string name="top14_153">1. Maumivu ya muda mrefu na wakati mwingine ulemavu wa kudumu</string>
    <string name="top14_154">2. Huchangia umaskini na hudumaza uchumi wa mtu binafsi, familia na Taifa kwa ujumla</string>
    <string name="top14_155">3. Hudhoofisha ukuaji na maendeleo ya mtoto kimwili na kiakili</string>
    <string name="top14_156">4. Magonjwa haya yasipotibiwa mapema huongeza maambukizi na hata kusababisha kifo</string>

    <string name="top14_157">Kitini cha 6: Kampeni ya ugawaji wa dawa za kingatiba za kuzuia magonjwa yaliyokuwa hayapewi kipaumbele</string>
    <string name="top14_158">Mueleze kuwa</string>
    <string name="top14_159">Kampeni ya ugawaji wa dawa za kingatiba ni utaratibu wa Serikali wa ugawaji wa dawa kwa mtu mmoja-mmoja au kwa kundi la watu kwenye jamii katika muda maalum kwa nia ya kukinga na kutibu jamii husika iliyo katika mazingira hatarishi ya kupata magonjwa yaliyokuwa hayapewi kipaumbele</string>
    <string name="top14_160">Dawa zinatolewa kwa utaratibu ufuatao</string>
    <string name="top14_161">1. Dawa za Matende na Mabusha hutoleewa mara moja kwa mwaka, kulingana na kimo/urefu</string>
    <string name="top14_162">2. Dawa za Usubi, hutolewa mara moja kwa mwaka kulingana na urefu wa mtu</string>
    <string name="top14_163">3. Dawa za minyoo hutolewa kidonge kimoja mara moja kwa mwaka</string>
    <string name="top14_164">4. Dawa za Trakoma hutolewa mara moja kwa mwaka kwa maeneo yaliyoathirika zaidi</string>
    <string name="top14_165">5. Dawa za Kichocho hutolewa shuleni mara moja kwa mwaka, na hutolewa kwa kupima urefu, na ni lazima mtoto awe amekula na kushiba kupata dawa ndani ya saa mbili baada ya kula</string>
    <string name="top14_166">Manufaa ya matumizi sahihi ya dawa za kuzuia magonjwa yaliyokuwa hayapewi kipaumbele</string>
    <string name="top14_167">Muombe akuelezee manufaa ya kuzuia magonjwa yaliyokuwa hayapewi kipaumbele. Mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top14_168">1. Kupunguza maambukizi kutoka kwa mtu mmoja kwenda kwa mwingine</string>
    <string name="top14_169">2. Kupunguza maumivu na madhara yanayosababishwa na magonjwa haya</string>
    <string name="top14_170">Kinga dhidi ya magonjwa yaliyokuwa hayapewi kipaumbele : Mueleze kuwa</string>
    <string name="top14_171">Ni muhimu kutumia dawa za kutibu na kudhibiti magonjwa ambazo hutolewa kila mwaka kwenye maeneo yaliyogundulika kuwa na ugonjwa/magonjwa haya:</string>
    <string name="top14_172">1. Kwa ugonjwa wa Usubi, inabidi kumeza dawa za Mectizan kwa miaka isiyopungua kumi mfululizo</string>
    <string name="top14_173">2. Kwa ugonjwa wa Matende na Mabusha, kumeza dawa za Mectizan na Albendazole kwa miaka isiyopungua mitano mfululizo</string>
    <string name="top14_174">3. Kwa ugonjwa wa Kichocho, kumeza dawa ya Praziquantel kwa miaka mitano mfululizo</string>
    <string name="top14_175">4. Kwa ugonjwa wa Trakoma, kumeza dawa ya Zithromax kwa miaka mitano mfululizo</string>
    <string name="top14_176">5. Kuzingatia usafi wa uso kwa kunawa uso angalau mara mbili kwa siku na usafi wa mwili kwa ujumla</string>
    <string name="top14_177">6. Kuzingatia matumizi sahihi ya choo bora na usafi wa mazingira kwa ujumla</string>
    <string name="top14_178">7. Jiepushe kuoga/kuogelea/kutembea bila viatu kwenye maji yasiyo safi na yaliyotuama kama vile mabwawa, madimbwi na mifereji</string>
    <string name="top14_179">8. Kujikinga na kuumwa na nzi, mbu na wadudu wengine wasambazao magonjwa haya</string>
    <string name="top14_180">9. Kutibiwa haraka mara baada ya kuona dalili au kugundulika una ugonjwa</string>
    <string name="top14_181">10. Kutoa elimu ya afya kwa jamii jinsi ya kujikinga na magonjwa haya</string>

    <string name="top15_1">Kitini cha 1: Ugonjwa wa Kisukari</string>
    <string name="top15_2">Ongoza majadiliano kuhusu ugonjwa wa Kisukari. Mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top15_3">Ugonjwa wa Kisukari ni hali ambayo hutokea wakati sukari inapokuwa nyingi au kupungua kupita kiwango cha kawaida katika damu kwa muda mrefu.</string>
    <string name="top15_4">1. Hali hii husababishwa na kongosho kushindwa kutengeneza kichocheo cha insulini au insulin iliyopo katika damu kushindwa kufanya kazi kwa ufanisi na kusababisha kiwango cha sukari kubakia kikubwa kwenye damu.</string>
    <string name="top15_5">Dalili za ugonjwa wa Kisukari</string>
    <string name="top15_6">Muombe akueleze dalili za ugonjwa wa Kisukari. Mshukuru na kisha mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top15_7">1. Kukojoa mara kwa mara mkojo mwingi</string>
    <string name="top15_8">2. Kiu ya mara kwa mara na unywaji wa maji mengi</string>
    <string name="top15_9">3. Kuhisi njaa kupita kiasi na ya mara kwa mara</string>
    <string name="top15_10">4. Kuhisi uchovu wa mwili na kukosa nguvu bila kufanya kazi</string>
    <string name="top15_11">5. Kupungua uzito wa mwili kusikoeleweka na kuwa dhaifu licha ya kula chakula bora</string>
    <string name="top15_12">6. Kutoona vizuri</string>
    <string name="top15_13">7. Kuwa na maambukizi ya ngozi na vidonda visivyopona haraka</string>
    <string name="top15_14">8. Kufa ganzi kwa baadhi ya viungo vya mwili kama vidole vya miguu na mikono.</string>
    <string name="top15_15">Visababishi hatarishi vya kupelekea kupata ugonjwa wa Kisukari</string>
    <string name="top15_16">Ongoza majadiliano kuhusu visababishi hatarishi vya kupelekea kupata ugonjwa wa Kisukari. Mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top15_17">1. Unene uliozidi au kitambi</string>
    <string name="top15_18">2. Kutokufanya mazoezi</string>
    <string name="top15_19">3. Msongo wa mawazo</string>
    <string name="top15_20">4. Kuvuta sigara au matumizi ya bidhaa nyingine za tumbaku</string>
    <string name="top15_21">5. Kunywa Pombe kupita kiasi</string>
    <string name="top15_22">6. Historia ya Kisukari katika ukoo</string>
    <string name="top15_23">7. Akinamama wenye historia ya kuwa na kisukari wakati wa ujauzito</string>
    <string name="top15_24">8. Ulaji usiofaa mfano ulaji wa vyakula vyenye mafuta kwa wingi, au sukari kwa wingi</string>
    <string name="top15_25">Ujumbe muhimu</string>
    <string name="top15_26">Ugonjwa wa Kisukari unaweza usioneshe dalili yoyote mapema, hivyo, ni muhimu kwa kila mwenye umri wa kuanzia miaka 40 kujenga utaratibu wa kupima afya mara kwa mara ili kupata matibabu mapema. Ukiona mojawapo ya dalili za ugonjwa wa Kisukari nenda kituo cha kutolea huduma za afya kwa vipimo na ushauri. Pia mgonjwa wa Kisukari anatakiwa kupima macho mara kwa mara.</string>
    <string name="top15_27">Kitini cha 2: Ugonjwa wa Moyo</string>
    <string name="top15_28">Ongoza majadiliano kuhusu ugonjwa wa Moyo na dalili zake. Mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top15_29">Ugonjwa wa Moyo hutokea pale moyo unaposhindwa kufanya kazi vizuri na kusababisha kiasi cha damu na hewa cha kutosheleza kutozunguka mwilini ipasavyo, sukari na virutibishi</string>
    <string name="top15_30">Dalili za magonjwa ya Moyo</string>
    <string name="top15_31">Muombe akueleze dalili za ugonjwa wa Moyo. Mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top15_32">Dalili za magonjwa ya Moyo</string>
    <string name="top15_33">Dalili za magonjwa ya moyo hutofautiana kutegemeana na aina ya ugonjwa wa Moyo. Hata hivyo, baadhi ya dalili za magonjwa haya ni pamoja na</string>
    <string name="top15_34">1. Maumivu ya kifua (hii ni dalili kuu ya ugonjwa wa moyo)</string>
    <string name="top15_35">2. Kujisikia udhaifu na kuchoka sana</string>
    <string name="top15_36">3. Moyo kwenda mbio na kukosa pumzi/ kushindwa kupumua</string>
    <string name="top15_37">4. Kuvimba miguu, tumbo na mishipa ya shingo hujitokeza</string>
    <string name="top15_38">5. Kukohoa</string>
    <string name="top15_39">6. Maumivu ya mgongo, mabega, shingo na taya</string>
    <string name="top15_40">7. Tumbo kujaa, kichefuchefu na kutapika</string>
    <string name="top15_41">8. Matatizo ya usingizi</string>
    <string name="top15_42">9. Kupoteza fahamu</string>
    <string name="top15_43">Kumbuka kuwa, Upatapo mojawapo ya dalili hizi, nenda kituo cha kutolea huduma za afya kwa vipimo na ushauri na ni vizuri kuwa na utaratibu wa kupima afya mara kwa mara angalau mara moja kwa mwaka.</string>
    <string name="top15_44">Kitini cha 3: Shinikizo la juu la damu</string>
    <string name="top15_45">Muombe akueleze kuhusu Shinikizo la juu la damu. Mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top15_46">Shinikizo la juu la damu hutokea wakati nguvu ya msukumumo wa damu katika mishipa ya moyo kuwa kubwa kuliko kawaida. Ongezeko hilo husababisha moyo kufanya kazi kupita kiasi ili kusukuma damu katika mishipa ya damu</string>
    <string name="top15_47">Dalili za Shinikizo la juu la damu</string>
    <string name="top15_48">Ongoza majadiliano kuhusu dalili za Shinikizo la juu la damu. Mshukuru na kisha mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top15_49">Kwa kawaida hakuna dalili za wazi zinazojitokeza pale ambapo mtu ana shinikizo la juu la damu. Kipimo maalum ndiyo njia ya uhakika ya kugundua tatizo hili</string>
    <string name="top15_50">Shinikizo la juu la damu likiwa katika kiwango cha juu sana au likidumu kwa muda mrefu bila tiba dalili zifuatazo huweza kujitokeza</string>
    <string name="top15_51">1. Kichwa kuuma mara kwa mara hasa sehemu ya kisogo</string>
    <string name="top15_52">2. Kupata kizunguzungu</string>
    <string name="top15_53">3. Kutokwa na damu puani</string>
    <string name="top15_54">4. Maumivu ya kifua</string>
    <string name="top15_55">5. Moyo kwenda kasi wakati umepumzika</string>
    <string name="top15_56">6. Kushindwa kupumua vizuri</string>
    <string name="top15_57">7. Kusikika kwa Uchovu wa mara kwa mara</string>
    <string name="top15_58">Madhara ya Shinikizo la juu la damu</string>
    <string name="top15_59">Muombe akueleze kuhusu madhara ya Shinikizo la juu la damu. Mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top15_60">1. Mwili kupooza</string>
    <string name="top15_61">2. Shambulio la moyo</string>
    <string name="top15_62">3. Moyo kuwa mkubwa</string>
    <string name="top15_63">4. Kupungua nguvu za kiume</string>
    <string name="top15_64">5. Kiharusi</string>
    <string name="top15_65">6. Moyo na figo kushindwa kufanya kazi</string>
    <string name="top15_66">Visababishi hatarishi vya Shinikizo la juu la damu</string>
    <string name="top15_67">Ongoza majadiliano juu ya visababishi hatarishi vya Shinikizo la juu la damu. Mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top15_68">1. Uzito mkubwa kupindukia</string>
    <string name="top15_69">2. Matumizi ya chumvi nyingi</string>
    <string name="top15_70">3. Kutokufanya mazoezi</string>
    <string name="top15_71">4. Uvutaji wa sigara au matumizi mengine ya tumbaku</string>
    <string name="top15_72">5. Ulaji wa vyakula vyenye mafuta mengi</string>
    <string name="top15_73">6. Historia ya ugonjwa katika familia</string>
    <string name="top15_74">7. Umri mkubwa</string>
    <string name="top15_75">Jinsi ya kujikinga na Shinikizo la juu la damu</string>
    <string name="top15_76">Ongoza majadiliano ya jinsi ya kujikinga na Shinikizo la juu la damu. Mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top15_77">1. Fanya mazoezi mara kwa mara (mazoezi ya dakika 30, walau mara tatu kwa wiki au zaidi)</string>
    <string name="top15_78">2. Kula matunda na mboga-mboga kwa wingi katika kila mlo kila siku</string>
    <string name="top15_79">3. Punguza kula vyakula vyenye kiasi kikubwa cha mafuta na chumvi</string>
    <string name="top15_80">4. Epuka uvutaji wa sigara au matumizi ya bidhaa nyingine za tumbaku</string>
    <string name="top15_81">5. Epuka unywaji wa pombe kupita kiasi</string>
    <string name="top15_82">6. Pima Shinikizo la damu mara kwa mara</string>
    <string name="top15_83">1. Kwa bahati mbaya watu wengi huishi na tatizo hili kwa muda mrefu bila kufahamu kwani hakuna dalili zilizo bayana.</string>
    <string name="top15_84">2. Hali hii humuweka mtu katika hatari ya kupata ugonjwa wa moyo hivyo ni muhimu kuwa na tabia ya kupima shinikizo la damu mara kwa mara</string>

    <string name="top16_1">Kitini cha 1: Aina za magonjwa ya Afya ya akili</string>
    <string name="top16_2">Muombe akueleze maana ya magonjwa ya Afya ya akili anayoyafahamu, mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top16_3">Ni magonjwa ambayo yanasababisha mabadiliko katika kufikiri, kuhisi, kutambua na kutenda na hivyo kuwa na mabadiliko ya kitabia au mwenendo uliotofauti au usioendana na jamii husika kiimani, kimila, desturi na nyanja nyingine za kijamii. Tabia hizo huathiri ufanisi na shughuli za mtu husika pamoja na kuathiri uhusiano wake katika jamii na hivyo kuathiri jamii nzima inayomzunguka.</string>
    <string name="top16_4">Aina za magonjwa ya Afya ya akili</string>
    <string name="top16_5">1. Sonona</string>
    <string name="top16_6">2. Kuchanganyikiwa (Schizophrenia)</string>
    <string name="top16_7">3. Kifafa</string>
    <string name="top16_8">Muombe akueleze aina za magonjwa ya Afya ya akili anayoyafahamu. Mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top16_9">Ongoza majadiliano kuhusu jinsi ya kuwatambua watu wenye magonjwa ya Afya ya akili. Mshukuru na kumueleza yafuatayo</string>
    <string name="top16_10">1. Ugonjwa wa Sonona</string>
    <string name="top16_11">Ni hali ya kuhuzunika kupita kiasi inayoambatana na kukosa hamu ya kitu chochote</string>
    <string name="top16_12">Dalili</string>
    <string name="top16_13">1. Kujitenga</string>
    <string name="top16_14">2. Msongo wa mawazo</string>
    <string name="top16_15">3. Huzuni</string>
    <string name="top16_16">4. Hofu</string>
    <string name="top16_17">5. Kula sana au kutokula</string>
    <string name="top16_18">2. Ugonjwa wa kuchanganyikiwa</string>
    <string name="top16_19">Ni kukosekana kwa mawasiliano kati ya kufikiri, hisia na tabia ambayo inaambatana na kutokujielewa na kutokutambua mazingira yanayomzunguka</string>
    <string name="top16_20">1. Mfadhaiko wa mawazo (kufanya fujo, kupiga kelele)</string>
    <string name="top16_21">2. Kuvurugikiwa kwa hisia za fahamu (kuona, kusikia, kunusa, kuonja na kugusa)</string>
    <string name="top16_22">3. Mabadiliko ya tabia kama kuwa mchafu, kuokota takataka, kujitenga, kulala nje n.k.</string>
    <string name="top16_23">3. Kifafa</string>
    <string name="top16_24"> Ni matatizo ya neva yanayoambatana na viungo kukakamaa, kutikisika na kupoteza fahamu kutokana na mawasiliano hasi kwenye ubongo</string>
    <string name="top16_25">1. Kuchanganyikiwa</string>
    <string name="top16_26">2. Kukakamaa kwa mikono na miguu</string>
    <string name="top16_27">3. Kupoteza kumbukumbu</string>
    <string name="top16_28">4. Wasiwasi</string>
    <string name="top16_29">5. Kuanguka chini</string>
    <string name="top16_30">Kitini cha 2: Mambo yanayoweza kusababisha magonjwa ya Afya ya akili</string>
    <string name="top16_31">Muombe akueleze mambo yanayoweza kusababisha magonjwa ya Afya ya akili, mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top16_32">1. Dawa za kulevya</string>
    <string name="top16_33">Mfano : Kokeini, hiroini, mandrax, mirungi, unga, gundi na petroli na kadhalika</string>
    <string name="top16_34">2. Matumizi yasiyo sahihi ya vilevi</string>
    <string name="top16_35">Mfano : Bia, chibuku, pombe kali, mbege, dengelua, ulanzi, gongo</string>
    <string name="top16_36">3. Tumbaku: Sigara, ugoro, shisha, bangi</string>
    <string name="top16_37">4. Msongo wa mawazo</string>
    <string name="top16_38">Sababu haswa hazijulikani, ila zinahusishwa na vitu vifuatavyo</string>
    <string name="top16_39">1. Matumizi ya dawa za kulevya</string>
    <string name="top16_40">2. Matumizi ya pombe yaliyopitiliza</string>
    <string name="top16_41">3. Magonjwa ya kuambukiza mfano Malaria, VVU, Kaswende, n.k</string>
    <string name="top16_42">4. Ajali zinazoathiri ubongo</string>
    <string name="top16_43">5. Matatizo ya kisaikolojia yatokanayo na matatizo ya kijamii mfano unyanyasaji wa watoto, kufiwa na mtu wa karibu, majanga, madeni, vita n.k</string>
    <string name="top16_44">6. Sababu za kimazingira (kifamilia)</string>
    <string name="top16_45">7. Sababu za kibaolojia-kurithi (magonjwa kama Seli mundu, Kisukari, Kifafa n.k )</string>
    <string name="top16_46">Madhara ya ulevi wa kupindukia na matumizi ya tumbaku</string>
    <string name="top16_47">Ongoza majadiliano kuhusu madhara ya ulevi wa kupindukia na matumizi ya tumbaku. Mshukuru na kisha mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top16_48">1. Maambukizi: VVU kutokana na kuchangia sindano, ngono zembe</string>
    <string name="top16_49">2. Magonjwa: Homa ya Ini, Kifua Kikuu, moyo na mishipa ya damu, figo na Saratani, pia Shinikizo la juu la damu</string>
    <string name="top16_50">3. Matatizo ndani ya jamii: ugomvi, uhalifu, biashara ya ngono, kudhoofika kwa afya na hali ya maisha</string>
    <string name="top16_51">4. Kutokea kwa ajali za barabarani</string>
    <string name="top16_52">Madhara ya matumizi ya tumbaku</string>
    <string name="top16_53">1. Magonjwa sugu ya kifua</string>
    <string name="top16_54">2. Shinikizo la juu la damu na magonjwa ya moyo</string>
    <string name="top16_55">3. Saratani ya mapafu, koo, ngozi na kinywa</string>
    <string name="top16_56">4. Mtoto wa jicho</string>
    <string name="top16_57">5. Kukunjamana kwa ngozi</string>
    <string name="top16_58">6. Magonjwa ya kinywa na meno</string>
    <string name="top16_59">7. Kupungua nguvu za kiume</string>
    <string name="top16_60">8. Kupata Kisukari na Vidonda vya tumbo</string>
    <string name="top16_61">Kumbuka:</string>
    <string name="top16_62">Matatizo ya afya ya akili yanaweza kuwapata watu wa jinsia na rika zote, walio na elimu na wasio na elimu, matajiri na masikini. Tuwajali wagonjwa wenye matatizo ya akili na kuwasaidia katika vituo vya kutolea huduma za afya.</string>
    <string name="top16_63">1. Tafuta watu kwa ajili ya kusaidia kumpeleka kwenye kituo cha kutolea huduma za afya iwapo mgonjwa ana vurugu</string>
    <string name="top16_64">2. Hakikisha usalama wako katika kila hatua ya kumsaidia</string>
    <string name="top16_65">3. Kwa wagonjwa wote waelekezwe na kusaidiwa na jamii kumpeleka kwenye kituo cha huduma za afya kwa ajili ya tiba na ushauri</string>

    <string name="top17_1">Kitini cha 1: Magonjwa na matatizo ya macho</string>
    <string name="top17_2">Ongoza majadiliano kuhusu matatizo ya macho. Mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top17_3">Matatizo ya macho ni yale yanayopelekea macho kushindwa kutenda kazi zake za kuona au kuwa na mwonekano wa tofauti.</string>
    <string name="top17_4">Dalili za magonjwa na matatizo ya macho</string>
    <string name="top17_5">Muombe akueleze kuhusu dalili za matatizo ya macho. Mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top17_6">1. Kushindwa kuona vizuri vitu vilivyo mbali au vilivyo karibu kwa mfano kushindwa kusoma kitabu au kushindwa kusoma ubaoni</string>
    <string name="top17_7">2. Macho kuogopa mwanga, kuuma, kuwasha, kutoa tongotongo, machozi au usaha unaosababisha jeraha, maambukizi au mzio (Aleji).</string>
    <string name="top17_8">3. Macho kushindwa kufunguka vema au kufungika</string>
    <string name="top17_9">4. Kengeza , Kuwa na Vikope ambapo nyusi hupinda na kugusa mboni ya jicho.</string>
    <string name="top17_10">5. Kuwa na uvimbe kando ya macho au jicho kujitokeza kwa nje</string>
    <string name="top17_11">6. Jicho kubadilika rangi tofauti na ilivyo kawaida.</string>
    <string name="top17_12">7. Mboni kuwa nyeupe (mtoto wa jicho ama saratani ya ndani ya jicho).</string>
    <string name="top17_13">Kumbuka jicho lisilokuwa na matatizo litakuwa na sifa zifuatazo</string>
    <string name="top17_14">1. Sehemu nyeupe ya jicho ni lazima iwe nyeupe</string>
    <string name="top17_15">2. Sehemu nyeusi ya jicho ni lazima iwe nyeusi</string>
    <string name="top17_16">3. Mboni iwe ya duara</string>
    <string name="top17_17">4. Macho yawe yamenyookaUwezo wa kuona uwe mzuri na macho yasiwe na uchafu/matongotongo</string>
    <string name="top17_18">Umuhimu wa kuchunguzwa afya ya macho Mueleze kuwa</string>
    <string name="top17_19">Kuna baadhi ya matatizo ya macho hayaonyeshi dalili wakati wa awali. Mtu hugunduliwa wakati wa uchunguzi hivyo mshauri afanyiwe uchunguzi angalau mara moja kwa mwaka.</string>
    <string name="top17_20">Madhara yanayoweza kutokea mtu akichelewa kupata huduma za macho</string>
    <string name="top17_21">Ongoza majadiliano kuhusu madhara yanayoweza kutokea mtu akichelewa kupata huduma za macho</string>
    <string name="top17_22">Matatizo ya macho yasipogundulika na kutibiwa mapema, huweza kusababisha</string>
    <string name="top17_23">1. Upeo mdogo wa macho kuona</string>
    <string name="top17_24">2. Ulemavu wa kutokuona wa kudumu (upofu).</string>
    <string name="top17_25">3. Jicho kutolewa, au kupoteza maisha hasa kwa watoto wakipata saratani ya jicho</string>
    <string name="top17_26">Mambo Muhimu</string>
    <string name="top17_27">1. Huduma za macho ni maalum, hivyo zinahitaji vifaa na wataalamu waliobobea.</string>
    <string name="top17_28">2. Miwani ni tiba, hivyo usiivae bila kufanyiwa uchunguzi wa kina</string>
    <string name="top17_29">3. Usitumie dawa kwenye macho bila kupimwa, kuandikiwa na kuelekezwa na mtaalamu wa macho.</string>
    <string name="top17_30">4. Watoto wacheze mahali salama chini ya usimamizi wa watu wazima ili kuzuia ajali.</string>
    <string name="top17_31">5. Mtoto akicheleweshwa kutibiwa tatizo la macho, huweza kupata uoni hafifu hata baada ya matibabu.</string>
    <string name="top17_32">6. Upofu na uoni hafifu unazuilika na kutibika hata kwa watu wenye umri mkubwa hivyo wazee pia wapelekwe kwenye vituo vya tiba.</string>
    <string name="top17_33">7. Mboni nyeupe au macho kuwaka kwenye giza (macho ya paka) na kengeza inaweza kuwa saratani ya jicho. Hakikisha mtoto anaonwa na mtalaam wa macho ili kuzia uwezo wake wa kuona usipotee na kuokoa maisha yake.</string>
    <string name="top17_34">8. Lishe bora, usafi wa mwili na mazingira ni muhimu ili kuzuia matatizo ya macho.</string>

    <string name="top18_1">Kitini cha 1: Seli Mundu</string>
    <string name="top18_2">Muombe akueleze maana ya ugonjwa wa Seli mundu. Mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top18_3">Seli mundu (Siko Seli) ni ugonjwa wa kurithi wa mfumo wa damu ambao husababisha mabadiliko yasiyo ya kawaida katika chembechembe nyekundu za damu.</string>
    <string name="top18_4">1. Kwa kawaida chembe-chembe nyekundu za damu zina umbo la mviringo lakini kwa mtu mwenye ugonjwa wa Seli mundu, chembe-chembe hizi zina umbo la mwezi mchanga au umbo la mundu.</string>
    <string name="top18_5">2. Hii husababisha chembe-chembe hizi nyekundu za damu kushindwa kufanya kazi yake muhimu ya kubeba hewa ya oksijeni.</string>
    <string name="top18_6">Dalili za ugonjwa wa Seli mundu</string>
    <string name="top18_7">Ongoza majadiliano kuhusu dalili za ugonjwa wa Seli mundu</string>
    <string name="top18_8">1. Upungufu wa damu wa mara kwa mara (anaemia)</string>
    <string name="top18_9">2. Maumivu makali ya mwili (kwenye vidole, mifupa, karibu na viungio na fumbatio)</string>
    <string name="top18_10">3. Kuvimba kwa vidole vya mikono na miguu kwa watoto</string>
    <string name="top18_11">4. Kuvimba mikono na miguu kwa watu wazima</string>
    <string name="top18_12">5. Kubanwa kifua</string>
    <string name="top18_13">6. Kuchelewa kukua kwa watoto</string>
    <string name="top18_14">7. Sehemu nyeupe ya jicho kuwa manjano</string>
    <string name="top18_15">8. Mwili kuchoka</string>
    <string name="top18_16">Madhara ya ugonjwa wa Seli mundu</string>
    <string name="top18_17">Muombe akutajie madhara ya ugonjwa wa Seli mundu. Mshukuru na mweleze yafuatayo</string>
    <string name="top18_18">1. Homa za mara kwa mara kutokana na malaria na maambukizi ya bakteria</string>
    <string name="top18_19">2. Maumivu ya kifua na kukosa pumzi/kubanwa na kifua</string>
    <string name="top18_20">3. Uvimbe sehemu za tumbo kutokana na kupanuka kwa bandama</string>
    <string name="top18_21">4. Vidonda sugu kwenye viungio</string>
    <string name="top18_22">5. Kudinda kwa uume wa mtoto kunakouma na kusikokoma</string>
    <string name="top18_23">6. Kuchelewa kukua kwa mwili</string>
    <string name="top18_24">7. Kupata Kiharusi (Ugonjwa wa kupooza)</string>
    <string name="top18_25">Matibabu au dondoo muhimu za kuishi na ugonjwa wa Seli mundu</string>
    <string name="top18_26">Mueleze kuhusu matibabu na dondoo muhimu za kuishi na ugonjwa wa Seli mundu</string>
    <string name="top18_27">Lengo kubwa la matibabu ni kupunguza makali ya ugonjwa inayohusisha</string>
    <string name="top18_28">1. Kutumia vidonge vya vitamini ya Foliki Asidi (Folic Acid) kila siku</string>
    <string name="top18_29">2. Kutumia dawa za maumivu pale inapobidi</string>
    <string name="top18_30">3. Kuongezewa damu pale inapobidi</string>
    <string name="top18_31">4. Kunywa maji mengi (lita mbili hadi tatu) kila siku</string>
    <string name="top18_32">5. Kuepuka kazi zinazochosha sana mwili</string>
    <string name="top18_33">6. Watoto wanatakiwa wajishughulishe na michezo lakini, wasicheze kiasi cha kuwafanya wachoke kupita kiasi.</string>
    <string name="top18_34">7. Kulala kwenye chandarua chenye dawa kila siku ili kuzuia kupata Malaria</string>
    <string name="top18_35">Ujumbe muhimu</string>
    <string name="top18_36">1. Endapo umekuta mtoto mwenye dalili au madhara yaliyotajwa hapo juu, mshauri mzazi au mlezi ampeleke kwenye kituo cha kutolea huduma za Afya kwa ajili ya uchunguzi</string>
    <string name="top18_37">2. Mshauri mzazi au mlezi azingatie maelekezo aliyopewa na mtaalamu (matumizi ya dawa na ufuatiliaji wa matibabu)</string>
    <string name="top18_38">3. Siko Seli ni ugonjwa wa kurithi na hivyo mtu huzaliwa nao (sio ugonjwa wa kuambukiza). Vinasaba vya Seli mundu hurithishwa kwa mtoto kutoka kwa wazazi wote wawili yaani baba na mama</string>

    <string name="top19_1">Kitini cha 1: Magonjwa ya kinywa na meno</string>
    <string name="top19_2">Muombe akueleze magonjwa ya kinywa na meno. Mshukuru na mueleze magonjwa hayo kama ifuatavyo</string>
    <string name="top19_3">1. Kutoboka kwa meno</string>
    <string name="top19_4">2. Matatizo yafizi</string>
    <string name="top19_5">3. Mpangilio mbaya wa meno</string>
    <string name="top19_6">4. Kuumia</string>
    <string name="top19_7">5. Saratani za kinywa</string>
    <string name="top19_8">Dalili za magonjwa ya kinywa na meno</string>
    <string name="top19_9">Muombe akueleze dalili za magonjwa ya kinywa na meno. Mshukuru na mueleze dalili zifuatazo</string>
    <string name="top19_10">1. Kubadilika kwa rangi ya meno (weusi)</string>
    <string name="top19_11">2. Maumivu ya meno</string>
    <string name="top19_12">3. Meno kutoboka/ kuoza</string>
    <string name="top19_13">4. Uvimbe sehemu yoyote kinywani</string>
    <string name="top19_14">5. Damu kutoka kwenye fizi</string>
    <string name="top19_15">6. Harufu mbaya mdomoni</string>
    <string name="top19_16">7. Kulegea/ Kuvunjika meno</string>
    <string name="top19_17">8. Kuhisi ganzi kwenye meno</string>
    <string name="top19_18">Madhara ya magonjwa ya kinywa na meno</string>
    <string name="top19_19">Ongoza majadiliano kuhusu madhara ya magonjwa ya kinywa na meno. Mshukuru na hitimisha kwe kumweleza yafuatayo</string>
    <string name="top19_20">1. Kushindwa kuongea vizuri</string>
    <string name="top19_21">2. Kushindwa kutafuna</string>
    <string name="top19_22">3. Kukosa wajihi</string>
    <string name="top19_23">4. Kuwa kibogoyo</string>
    <string name="top19_24">5. Mpangilio mbaya wa meno</string>
    <string name="top19_25">Kitini cha 2: Namna ya kuzuia magonjwa</string>
    <string name="top19_26">Ongoza mjadala kuhusu namna ya kuzuia magonjwa ya kinywa na meno. Mshukuru na kamilisha mjadala kwa kumueleza yafuatayo</string>
    <string name="top19_27">Apunguze matumizi ya mara kwa mara wa vyakula na vinywaji vyenye sukari</string>
    <string name="top19_28">Ajiepushe na tabia na mila potofu kama vile:</string>
    <string name="top19_29">1. Kunyonya ulimi au vidole</string>
    <string name="top19_30">2. Kutumia meno kufungulia chupa au kukata kamba au nyuzi</string>
    <string name="top19_31">3. Matumizi ya pombe kupita kiasi</string>
    <string name="top19_32">4. Kuvuta sigara au kubwiya sigara</string>
    <string name="top19_33">5. Kuchonga meno</string>
    <string name="top19_34">6. Kuchokonoa fizi kwa kutumia vitu vyenye ncha kali k.m. sindano</string>
    <string name="top19_35">7. Kungo\'a meno ya plastiki au nailoni</string>
    <string name="top19_36">8. Kukata kimeo</string>
    <string name="top19_37">Kupiga mswaki kwa usahihi, kwa kuzingatia mambo yafuatayo</string>
    <string name="top19_38">1. Weka dawa kiasi cha punje ya kunde kwenye mswaki kwa mtoto chini ya miaka 7</string>
    <string name="top19_39">2. Weka dawa kiasi cha punje ya harage kwa mtoto kuanzia miaka 7 na zaidi na watu wazima</string>
    <string name="top19_40">Kumbuka kuwa:</string>
    <string name="top19_41">Unatakiwa kutumia dawa ya meno yenye madini ya Floraidi</string>
    <string name="top19_42">Kumbuka:</string>
    <string name="top19_43">1. Kupiga mswaki meno yako angalau mara mbili kwa siku; (asubuhi baada ya kifungua kinywa na usiku kabla ya kulala)</string>
    <string name="top19_44">2. Zingatia usalama katika michezo ya watoto, sehemu za kazi na wakati wa kusafiri</string>
    <string name="top19_45">3. Kusukutua maji baada ya kupiga mswaki</string>
    <string name="top19_46">4. Kufanya uchunguzi wa afya yako ya kinywa na meno angalau mara moja kwa mwaka</string>
    <string name="top19_47">5. Meno ya utotoni yanapolegea kwa mtoto yanaweza kutolewa nyumbani, lakini yakioteana bila kulegea muone mtaalamu wa afya ya kinywa na meno</string>
    <string name="top9_68">Kumbuka:</string>

    <string name="top21_1">Kitini cha 1: Dhana ya ukatili wa kijinsia</string>
    <string name="top21_2">Maana ya ukatili wa kijinsia</string>
    <string name="top21_3">Ongoza majadiliano kuhusu maana ya ukatili wa kijinsia. Mshukuru na hitimisha kwa kumueleza kuwa</string>
    <string name="top21_4">Ukatili wa kijinsia ni vitendo vyenye madhara anavyofanyiwa mtu awe mwanaume au mwanamke vyenye lengo la kumuumiza kimwili au kiutu kutokana na jinsi yake</string>
    <string name="top21_5">Aina za ukatili wa kijinsia</string>
    <string name="top21_6">Ongoza majadiliano kuhusu aina za ukatili wa kijinsia, kisha mshukuru na hitimisha kwa kuainisha aina za ukatili wa kijinsia kama ifuatavyo</string>
    <string name="top21_7">1. Ukatili wa kimwili, mfano: kumpiga au kumchoma mtu moto</string>
    <string name="top21_8">2. Ukatili wa kihisia/ kiakili, mfano: matumizi ya lugha chafu</string>
    <string name="top21_9">3. Ukatili wa kingono, mfano: kulazimisha ngono, ulawiti, ubakaji, kumtomasa mtu bila ridhaa yake</string>
    <string name="top21_10">4. Ukatili wa kiuchumi, mfano: kumkatalia mtu asifanye kazi, kumnyima ujira wake, kunyimwa fursa ya kutumia na kumiliki rasilimali na mgawanyo usio sawa wa rasilimali katika familia au jamii</string>
    <string name="top21_11">Madhara ya ukatili wa kijinsia</string>
    <string name="top21_12">Ongoza majadiliano kuhusu madhara ya ukatili wa kijinsia. Mshukuru na hitimisha kwa kuainisha madhara ya ukatili wa kijinsia kama ifuatavyo</string>
    <string name="top21_13">1. Kuondoa utu, hadhi na staha</string>
    <string name="top21_14">2. Kuumizwa kimwili, kihisia na kisaikolojia</string>
    <string name="top21_15">3. Kusababishiwa ulemavu wa viungo</string>
    <string name="top21_16">4. Kuambukizwa magonjwa ya ngono mfano : VVU</string>
    <string name="top21_17">5. Kifo kutokana na kujinyonga au kuuawa</string>
    <string name="top21_18">6. Umasikini</string>
    <string name="top21_19">7. Kuvunjika kwa ndoa</string>
    <string name="top21_20">8. Ongezeko la Watoto walio katika mazingira hatarishi</string>
    <string name="top21_21">Ujumbe muhimu: Unapoona matendo ya ukatili wa kijinsia yakupasa kutoa taarifa mapema katika uongozi wa Kijiji/ Kata, vituo vya kutolea huduma za afya, Idara ya Ustawi wa Jamii, dawati la jinsia kituo cha Polisi, Mahakama na taasisi nyingine za kisheria</string>
    <string name="top21_22">Namna ya kumsadia mtu aliyefanyiwa vitendo vya ukatili</string>
    <string name="top21_23">Ongoza majadiliano kuhusu namna ya kumsaida mtu aliyefanyiwa vitendo vya ukatili. Mshukuru na mshauri yafuatayo</string>
    <string name="top21_24">1. Kufanya uchunguzi wa awali na kumpatia huduma muhimu kulingana na tatizo lake</string>
    <string name="top21_25">2. Kutoa taarifa kwa mamlaka za serikali ikiwemo Ofisi ya Kijiji/Mtaa, Kata, Afisa Tarafa, Ofisi ya Ustawi wa Jamii, Jeshi la Polisi (Dawati la Jinsia) na Taasisi zinazotoa msaada wa Kisheria</string>
    <string name="top21_26">3. Kumpeleka mkono kwa mkono mhanga kwenye nyumba salama, kwa mtu wa kuaminika au kituo cha kutolea huduma za afya</string>
    <string name="top21_27">4. Endapo mhusika amefanyiwa ukatili wa kingono ni muhimu kumfikisha kituo cha kutolea huduma za Afya ili kufanyiwa vipimo kabla ya kujisafisha</string>
    <string name="top21_28">5. Kumuunganisha mhanga na huduma za usuluhishi endapo matatizo yake yanahusiana na migogoro ya kifamilia</string>

    <string name="top20_1">Kitini cha 1: Dhana ya Malezi na Makuzi ya Awali ya Mtoto</string>
    <string name="top20_2">Muombe aeleze anafahamu nini kuhusu malezi na makuzi ya awali. Mshukuru na hitimisha kwa kueleza</string>
    <string name="top20_3">Malezi na makuzi ya awali ya mtoto ni huduma muhimu katika kumwandaa mtoto kukua vizuri na kuwajibika ipasavyo katika hatua zote za makuzi ya binadamu</string>
    <string name="top20_4">Malezi na Makuzi ya awali ya Mtoto yanalenga kumkuza mtoto kiakili, kimwili, kihisia na kijamii, kuanzia kipindi cha ujauzito hadi umri wa miaka mitano kwa kufanya yafuatayo</string>
    <string name="top20_5">1. Kumpatia uchangamshi wa awali kwa kuhakikisha mtoto anapatiwa vifaa vya michezo kulingana na umri wake</string>
    <string name="top20_6">2. Kuonyesha upendo kwa mtoto</string>
    <string name="top20_7">3. Kumlisha mtoto vyakula vyenye virutubishi (Rejea mada ya Chakula na Lishe)</string>
    <string name="top20_8">4. Kumpa mtoto fursa ya kujieleza na kuonesha hisia kulingana na umri wake</string>
    <string name="top20_9">5. Kumuheshimu mtoto na utu wake</string>
    <string name="top20_10">6. Kufanya mawasiliano chanya na mtoto</string>
    <string name="top20_11">7. Kumpongeza mtoto anapofanya vizuri</string>
    <string name="top20_12">Faida ya Malezi na Makuzi ya awali ya Mtoto</string>
    <string name="top20_13">Muombe aeleze faida ya malezi na makuzi bora ya awali ya mtoto. Mshukuru na mueleze faida za malezi na makuzi ya awali ya mtoto kama ifuatavyo</string>
    <string name="top20_14">Faida za Huduma za Makuzi kimwili</string>
    <string name="top20_15">1. Mtoto kuwa na viungo imara na mwili wenye nguvu</string>
    <string name="top20_16">2. Ukuaji wa mwili sambamba na umri wa mtoto</string>
    <string name="top20_17">3. Kuongeza uwezo wa mwili kufanya kazi</string>
    <string name="top20_18">Faida za Makuzi kiakili</string>
    <string name="top20_19">1. Kumuwezesha mtoto kujifunza na kufundishika kwa haraka na urahisi, nafasi ya kufanya vizuri darasani</string>
    <string name="top20_20">2. Kupunguza utoro shuleni</string>
    <string name="top20_21">3. Kumuwezesha mtoto kuwa mgunduzi/ mvumbuzi</string>
    <string name="top20_22">4. Kuongeza uwezo wa mtoto kutatua matatizo binafsi na ya kijamii</string>
    <string name="top20_23">5. Kuongeza kujiamini kwa watoto</string>
    <string name="top20_24">6. Kufahamu viashirio vya maendeleo ya mtoto ili uweze kugundua maendeleo ya mtoto yasiyo ya kawaida na kuchukuwa hatua mapema.</string>
    <string name="top20_25">Faida za kijamii</string>
    <string name="top20_26">1. Kumwezesha mtoto kuhusiana na kushirikiana katika jamii</string>
    <string name="top20_27">2. Kumwezesha mtoto kuwa na mahusiano chanya ya kijinsia na maadili</string>
    <string name="top20_28">3. Kupunguza utoro shuleni.</string>
    <string name="top20_29">4. Mtoto kuwa na nidhamu</string>
    <string name="top20_30">5. Kujenga ari ya kujiamini</string>
    <string name="top20_31">6. Kumuwezesha mtoto kuwa na stadi za uongozi</string>
    <string name="top20_32">Faida za kihisia</string>
    <string name="top20_33">1. Kumjengea mtoto kuwa na moyo wa upendo</string>
    <string name="top20_34">2. Kumwezesha mtoto kujiamini</string>
    <string name="top20_35">3. Kumjengea mtoto kuwa na tabia ya kusamehe</string>
    <string name="top20_36">4. Kumjengea mtoto mahusiano mema katika jamii</string>
    <string name="top20_37">Madhara ya Kukosekana kwa Huduma za Malezi na Makuzi ya Awali ya Mtoto</string>
    <string name="top20_38">Ongoza majadiliano kuhusu athari za kukosekana kwa huduma za malezi na makuzi ya awali ya mtoto. Mshukuru na eleza athari za kukosekana huduma za malezi na uchangamshi wa awali wa mtoto kama ifuatavyo</string>
    <string name="top20_39">1. Kukosa msingi wa kujifunza na kufundishika,</string>
    <string name="top20_40">2. Kutokujiamini</string>
    <string name="top20_41">3. Kutokuwa na mahusiano mazuri katika jamii</string>
    <string name="top20_42">4. Kuwa na tabia zisizokubalila katika jamii</string>
    <string name="top20_43">5. Kukosa moyo wa huruma na kusaidia</string>
    <string name="top20_44">6. Kuwa na tabia ya kisasi</string>
    <string name="top20_45">7. Udumavu kwa mtoto</string>
    <string name="top20_46">8. Changamoto ya afya ya akili</string>
    <string name="top20_47">9. Unyanyasaji</string>
    <string name="top20_48">Kumbuka: Umri wa miaka 0 -3 ni muhimu sana katika maisha yote ya mtoto; zaidi ya asilimia 80 ya ubongo wa binadamu hukamilika kipindi hiki na robo yake hukamilika kabla ya kuzaliwa. Hivyo malezi na makuzi ya awali yanachangia ukuaji mzuri wa mtoto kiakili, kihisia na kijamii.</string>

    <string name="top20_49">Kitini cha 2: Huduma za Uchangamshi wa Awali kwa Mtoto Kulingana na Umri</string>
    <string name="top20_50">Ongoza majadiliano kuhusu namna ya kumchangamsha mtoto kulingana na umri Mshukuru na kumueleza yafuatayo</string>
    <string name="top20_51">Kuanzia kuzaliwa hadi miezi 3</string>
    <string name="top20_52">Umri na makuzi ya mtoto</string>
    <string name="top20_53">1. Anafuatilia vitu vinavyotembea kwa macho</string>
    <string name="top20_54">2. Analia kwasababu mbalimbali kuashiria kama ana njaa, ameloana au ana maumivu</string>
    <string name="top20_55">3. Ananyanua kichwa na kifua wakati amelala kifudifudi</string>
    <string name="top20_56">4. Anarusha mikono na miguu</string>
    <string name="top20_57">5. Anasukuma mikono na miguu akiwa amepakatwa</string>
    <string name="top20_577">Jinsi wazazi/walezi wanaweza kumsaidia mtoto</string>
    <string name="top20_58">1. Mwangalie mtoto kwa upendo na kumshikilia kwa ukaribu.</string>
    <string name="top20_59">2. Tabasamu, zungumza na kumwimbia mtoto mara zote, unapombadilisha nepi, unapomwogesha, kumlisha au kucheza.</string>
    <string name="top20_60">3. Jibu kilio cha mtoto kwa haraka na toa huduma kwa ajili ya mahitaji yao mfano kumpa chakula, kubadilishwa nguo au kumbeba.</string>
    <string name="top20_61">4. Tingisha njuga au manyanga au kitu kinachopiga kelele toka upande moja hadi wapili ili kumsaidia mtoto ahamishe kichwa chake na macho</string>
    <string name="top20_62">Picha</string>
    <string name="top20_63">Umri wa miezi 4 hadi miezi 6</string>
    <string name="top20_64">1. Anaweza kubiringita</string>
    <string name="top20_65">2. Ananyanyua magoti</string>
    <string name="top20_66">3. Anakaa kwa msaada</string>
    <string name="top20_67">4. Ana simama kwa msaada</string>
    <string name="top20_68">5. Anaanza kutabasamu akimuona mzazi/ mlezi</string>
    <string name="top20_69">Jinsi wazazi/walezi wanaweza kumsaidia mtoto</string>
    <string name="top20_70">1. Mlaze mtoto kwenye mkeka/kitanda/ tandiko kwa mgongo ili aweze kurusha mikono na miguu.</string>
    <string name="top20_71">2. Tengeneza kifaa cha kuning’inia chenye rangi mbalimbali na tundika juu ya kitanda</string>
    <string name="top20_72">3. Mnyanyue mtoto na msaidie kumkalisha</string>
    <string name="top20_73">4. Mlaze mtoto kwa tumbo na weka vitu vya kuvutia mbele yake.</string>
    <string name="top20_74">5. Weka michezo ya mtoto karibu na mshawishi aifikie.</string>
    <string name="top20_75">6. Zungumza na mtoto juu ya nini unafanya wakati wa kumlisha, unapombadilisha na wakati wa kucheza naye</string>
    <string name="top20_76">Umri wa miezi 6 hadi miezi 12</string>
    <string name="top20_77">1. Anakamata vifaa kwa kidole gumba na kidole cha shahada</string>
    <string name="top20_78">2. Anajiachia bila kujishikilia</string>
    <string name="top20_79">3. Anapigapiga vitu chini na kutikisa</string>
    <string name="top20_80">4. Anatumia kidole kuonesha</string>
    <string name="top20_81">5. Anaitikia akiitwa kwa jina</string>
    <string name="top20_82">6. Anaweza kujisemesha mwenyewe katika kioo</string>
    <string name="top20_83">7. Anahitaji kuwa na mzazi/ mlezi au mtu anayemfahamu kwa karibu</string>
    <string name="top20_84">1. Mpatie mtoto vitu vingi salama kuweka mdomoni kwa mfano: Kijiko cha plastiki, unyoya wa plastiki, sponji, kipande cha nguo na vitu vinavyopiga kelele.</string>
    <string name="top20_85">2. Mpe mtoto nafasi ya kushikilia kikombe anapokuwa anakunywa.</string>
    <string name="top20_86">3. Mtengee chakula chenye vipande anavyoweza kula mwenyewe.</string>
    <string name="top20_87">4. Zungumza na mtoto kuhusu nini anafanya na taja vitu mbalimbali vinavyomzunguka</string>
    <string name="top20_88">Umri wa mwaka 1 hadi miaka 2</string>
    <string name="top20_89">1. Anatembea mwenyewe kwenda mbele na kurudi nyuma</string>
    <string name="top20_90">2. Anapenda kufanya vitu mwenyewe mfano, kuvaa nguo, kuosha, kulisha</string>
    <string name="top20_91">3. Anapenda kucheza mwenyewe na kucheza karibu na wenzake</string>
    <string name="top20_92">4. Hapendi kuchangia na wengine</string>
    <string name="top20_93">5. Anafurahia kusaidia kazi za nyumbani</string>
    <string name="top20_94">6. Anatambua na kufananisha picha, sura na rangi</string>

    <string name="top20_95">1. Tengeneza mpira wa kienyeji wa kucheza, gari la kuvuta</string>
    <string name="top20_96">2. Mwache mtoto acheze nje ya nyumba ili afanye mazoezi ya kutembea, kukimbia na kuruka</string>
    <string name="top20_97">3. Mpe mtoto nafasi ya kufanya shughuli mbalimbali nyumbani (kuwa mvumilivu)</string>
    <string name="top20_98">4. Mpe moyo na msifie mtoto akifanya vizuri.</string>
    <string name="top20_99">5. Mpe nafasi ya kuchagua mfano ungependa kufagia au kufuta meza.</string>
    <string name="top20_100">6. Weka taratibu zitakazomwezesha mtoto kuwa salama</string>
    <string name="top20_101">7. Mpatie vitu mbalimbali vya kujaza na kupunguza, kupanga na kupangua, kusukuma na kuvuta, vya kuunganisha na kutawanya.</string>
    <string name="top20_102">Umri miaka 3 hadi miaka 5</string>
    <string name="top20_103">1. Anapiga mpira teke, anarusha na kudaka</string>
    <string name="top20_104">2. Anajua kupanda juu ya kiti</string>
    <string name="top20_105">3. Anakimbia kwa kujiamini na kuendesha baiskeli ya matairi matatu</string>
    <string name="top20_106">4. Anatambua rangi na kuzitaja</string>
    <string name="top20_107">5. Anajua kulinganisha na kutenganisha</string>
    <string name="top20_108">6. Anafuatiliza maelekezo yenye mahitaji matatu</string>
    <string name="top20_109">7. Anakumbuka hadithi aliyohadithiwa</string>
    <string name="top20_110">8. Anatofautisha muda (asubuhi, mchana na usiku)</string>
    <string name="top20_111">9. Anajua kuhesabu kidogo</string>
    <string name="top20_112">1. Tengeneza mpira na kucheza na mtoto michezo ya kurusha na kudaka, kupiga teke n.k.</string>
    <string name="top20_114">2. Cheza na mtoto michezo ya kurukaruka, kusimama kwa mguu mmoja kwa sekunde chache</string>
    <string name="top20_115">3. Mwonyeshe vitu vya rangi mbalimbali na msaidie ataje rangi zake.</string>
    <string name="top20_116">4. Toa maelekezo mafupi unapomtuma mtoto. Mfano, naomba uende ndani uniletee kikombe na maji.</string>
    <string name="top20_117">5. Toa hadithi fupi kwa mtoto na mwishoe mwulize akuelezee kuhusu hadhithi.</string>
    <string name="top20_118">6. Mwombe asimulie hadithi yake</string>
    <string name="top20_119">7. Imba na mtoto nyimbo za namba na herufi.</string>

    <string name="top20_120">Kitini cha 3: Dhana ya Ulinzi na Usalama wa Watoto</string>
    <string name="top20_121">Ongoza majadiliano kuhusu maana ya ulinzi na usalama wa mtoto. Mshukuru na hitimisha kwa kueleza maana ya ulinzi na usalama wa mtoto kama ifuatavyo</string>
    <string name="top20_122">Ni afua/ jitihada mbalimbali zinazotumika katika kuzuia na kukabiliana na vitendo vya ukatili dhidi ya watoto: </string>
    <string name="top20_123">Ukatili dhidi ya Watoto</string>
    <string name="top20_124">Ongoza majadiliano kuhusu maana na aina ya ukatili dhidi ya watoto. Mshukuru na mueleza maana ya ukatili dhidi ya watoto kama ifuatavyo</string>
    <string name="top20_125">Ukatili dhidi ya watoto ni vitendo vyote afanyiwavyo mtoto ambavyo humsababishia maumivu kihisia, kimwili na kiakili. Vitendo vya ukatili dhidi ya mtoto husababisha madhara ya muda mfupi au ya kudumu katika hatua zote za maisha ya binadamu.</string>
    <string name="top20_126">Aina za ukatili dhidi ya watoto</string>
    <string name="top20_127">Vitendo vya ukatili dhidi ya mtoto vimegawanyika katika aina kuu nne ambazo ni:</string>
    <string name="top20_128">1. Ukatili wa kimwili – Mfano: vipigo kwa mtoto, kukeketwa n.k.</string>
    <string name="top20_129">2. Ukatili wa kihisia/ kiakili – Mfano: matumizi ya lugha ya matusi, kuudhi, masimango na kumnyima mtoto kutoa hisia zake</string>
    <string name="top20_130">3. Ukatili wa kingono – Mfano: kubakwa, kulawitiwa, ndoa za utotoni.</string>
    <string name="top20_131">4. Kutelekezwa – Mfano: kumnyima chakula, huduma za afya, mavazi, malazi bora, kumnyima mtoto haki ya kupita elimu</string>
    <string name="top20_132">Madhara ya ukatili dhidi ya watoto</string>
    <string name="top20_133">Ongoza majadiliano kuhusu madhara ya ukatili dhidi ya watoto. Mshukuru na hitimisha kwa kukazia aina za madhara ya ukatili dhidi ya mtoto ikiwemo madhara ya kimwili, kihisia na kisaikolojia, kutelekezwa na madhara ya kingono:</string>
    <string name="top20_134">Madhara ya Ukatili wa kimwili</string>
    <string name="top20_135">1. Maumivu makali ya mwili</string>
    <string name="top20_136">2. Ulemavu wa kudumu</string>
    <string name="top20_137">3. Makovu mwilini</string>
    <string name="top20_138">4. Maambukizi ya magonjwa ikiwemo VVU, na magonjwa mengine ya ngono</string>
    <string name="top20_139">5. Kukoseshwa haki yao ya kupata elimu (Ndoa za utotoni, Ajira haramu kwa watoto)</string>
    <string name="top20_140">6. Vifo</string>
    <string name="top20_141">7. Kunyimwa fulsa ya kupata maisha bora ya baadae</string>
    <string name="top20_142">Madhara ya Ukatili wa Kingono</string>
    <string name="top20_143">1. Maambukizi ya magonjwa ya ngono ikiwemo VVU</string>
    <string name="top20_144">2. Mimba za utotoni</string>
    <string name="top20_145">3. Kupata ulemavu</string>
    <string name="top20_146">4. Kutokudumu katika mahusiano ya mapenzi kama vile ndoa</string>
    <string name="top20_147">5. Vifo</string>
    <string name="top20_148">6. Tabia ya kulipiza kisasi, kujihusisha na biashara ya ngono</string>
    <string name="top20_149">Madhara ya kihisia na kisaikolojia</string>
    <string name="top20_150">1. Kutojiamini</string>
    <string name="top20_151">2. Kuwa na tabia ya kisasi</string>
    <string name="top20_152">3. Tabia za kujirudia kwa hisia za vitendo vya ukatili ambavyo mtoto amewahi kuvipitia (Trauma)</string>
    <string name="top20_153">4. Kuwa na tabia za ukatili</string>
    <string name="top20_154">5. Kukosa upendo na moyo wa kusaidia</string>
    <string name="top20_155">6. Tabia ya kujitenga</string>
    <string name="top20_156">7. Kutojijali</string>
    <string name="top20_157">8. Kuwa na hasira za kupitiliza na visasi</string>
    <string name="top20_158">Madhara ya Kutelekezwa</string>
    <string name="top20_159">1. Kukosa fursa za kupata mahitaji ya msingi mfano huduma za afya, elimu, malazi na mavazi</string>
    <string name="top20_160">2. Uwezekano wa kuishi katika umasikini</string>
    <string name="top20_161">3. Kuishi na kufanya kazi mitaani</string>
    <string name="top20_162">4. Ajira za utotoni</string>
    <string name="top20_163">5. Kujiingiza katika biashara haramu ya ngono</string>
    <string name="top20_164">6. Ndoa za utotoni</string>
    <string name="top20_165">7. Usafirishaji haramu wa binadamu</string>
    <string name="top20_166">Kumbuka: Umri wa miaka 0 -3 ni wa muhimu sana katika maisha yote ya mtoto; zaidi ya asilimia 80 ya ubongo wa binadamu hukamilika kipindi hiki na robo yake hukamilika kabla ya kuzaliwa. Hivyo malezi na makuzi ya awali yanachangia ukuaji mzuri wa mtoto kiakili, kihisia na kijamii</string>

    <string name="top20_167">Kitini cha 4: Mazingira Yanayochangia Kufanyika Ukatili kwa Watoto</string>
    <string name="top20_168">Ongoza majadiliano kuhusu mambo yanachangia kufanyika ukatili kwa watoto, matendo ya ukatili na viashirio. Mshukuru na kumweleza maeneo yanayochangia udhalilishaji wa watoto kama ifuatavyo:</string>
    <string name="top20_169">1. Vibanda vinavyoonyesha picha kwenye runinga</string>
    <string name="top20_170">2. Maeneo yote yanayotoa ajira inayokwaza ukuaji na ustawi wa watoto</string>
    <string name="top20_171">3. Familia zinazotumia ukatili kama njia ya kuadabisha watoto (kuwachoma, kipigo)</string>
    <string name="top20_172">4. Watoto wanaoongoza familia</string>
    <string name="top20_173">5. Watoto wanaotumika kuuza vileo na madawa ya kulevya</string>
    <string name="top20_174">6. Watoto wasio na makazi maalumu mfano ghetto</string>
    <string name="top20_175">7. Kaya zenye walezi /wazazi walevi wa pombe na madawa ya kulevya</string>
    <string name="top20_176">8. Watoto wenye ukinzani na sheria</string>
    <string name="top20_177">9. Ndoa zenye mfarakano/ kuvunjika kwa ndoa</string>
    <string name="top20_178">10. Umbali mrefu kwenda shule</string>
    <string name="top20_179">11. Watoto kuishi bila uangalizi wa wazazi</string>
    <string name="top20_180">12. Kaya zinazoishi katika umasikini uliokithiri</string>
    <string name="top20_181">13. Mila na desturi zinazokiuka haki za mtoto</string>

    <string name="top20_182">Kitini cha 5: Vitendo na dalili za ukatili kwa watoto</string>
    <string name="top20_183">Ongoza majadiliano kuhusu vitendo vya ukatili kwa watoto na hitimisha kwa kumueleza vitendo hivyo kama ifuatavyo:</string>
    <string name="top20_184">1. Ubakaji na ulawiti</string>
    <string name="top20_185">2. Vitisho</string>
    <string name="top20_186">3. Kuwapiga picha za utupu</string>
    <string name="top20_187">4. Ajira kwa watoto</string>
    <string name="top20_188">5. Tohara kwa wasichana</string>
    <string name="top20_189">6. Kunyimwa chakula</string>
    <string name="top20_190">7. Kunyimwa fursa ya kwenda shule na kujifunza</string>
    <string name="top20_191">8. Kunyimwa fursa ya kucheza</string>
    <string name="top20_192">9. Ndoa za utotoni/ za lazima</string>
    <string name="top20_193">Viashirio vya ukatili kwa watoto</string>
    <string name="top20_194">Ongoza majadiliano kuhusu dalili za ukatili kwa watoto. Mshukuru na mueleze kwa kufafanua dalili zifuatavyo</string>
    <string name="top20_195">1. Mtoto anaejitenga/asiependa kucheza/kushirikiana na watoto wenzake</string>
    <string name="top20_196">2. Mtoto anaetoroka nyumbani/mahali anapolelewa</string>
    <string name="top20_197">3. Mtoto mwenye changamoto ya kujifunza shuleni bila sababu ya msingi</string>
    <string name="top20_198">4. Mtoto kuwa Mwoga kupita kiasi</string>
    <string name="top20_199">5. Mtoto aliekuwa anafanya vizuri shuleni kushuka kiwango</string>
    <string name="top20_200">6. Mtoto anaetoa harufu mbaya sehemu za siri au haja kubwa</string>
    <string name="top20_201">7. Mtoto kushindwa kukaa na kutembea vizuri</string>
    <string name="top20_202">8. Mtoto kuwa mgomvi na hasira za mara kwa mara</string>
    <string name="top20_203">9. Tabia ya kukojoa kitandani</string>
    <string name="top20_204">10. Mtoto kuonyesha hisia za mapenzi</string>
    <string name="top20_205">11.  Mtoto kuwa na tabia ya kujipendekeza</string>
    <string name="top20_206">kumbuka: Unapoona matendo au viashirio vya ukatili kwa watoto unapaswa kutoa taarifa mapema aidha kwa; uongozi wa kijiji/kata, vituo vya kutolea huduma za afya, ofisi za idara ya ustawi wa jamii, dawati la jinsia kituo cha Polisi na mashirika yasiyo ya kiserikali ikiwemo taasisi zinazotoa msaada wa kisheria.</string>

    <string name="top20_207">Kitini cha 6: Huduma kwa Familia na Watoto</string>
    <string name="top20_208">Mueleze kuwa:</string>
    <string name="top20_209">1. Familia ni kitovu cha ustawi na maendeleo ya jamii. Uimara wa Taasisi ya Familia unawezesha maendeleo ya kaya na taifa kwa ujumla.</string>
    <string name="top20_210">2. Mada hii itaainisha maana, aina, umuhimu, changamoto na namna ya kusaidia familia kuishi maisha bora na yenye upendo na furaha.</string>
    <string name="top20_211">3. Huduma za familia hutolewa kwa mujibu wa Sheria ya ndoa Sura ya 29 iliyofanyiwa mapitio mwaka 2002, Sheria ya Mtoto Na. 21 iliyofanyiwa mapitio mwaka 2019 na kanuni zake, pamoja na miongozo mbalimbali inayotolewa na Serikali</string>
    <string name="top20_212">Dhana ya Familia Katika Jamii</string>
    <string name="top20_213">Muombe akueleze kuhusu nini dhana ya familia katika jamii. Mshukuru na hitimisha kwa maelezo yafuatayo</string>
    <string name="top20_214">Familia ni baba na mama, mlezi na watoto walioasiliwa au ndugu wa damu na ndugu wa karibu ambayo itawajumuisha babu, bibi, mjomba, shangazi, binamu, mpwa na wanaoishi kwenye nyumba moja. Kikundi cha watu wanaokaa pamoja kama baba, mama na watoto</string>
    <string name="top20_215">Aina ya familia</string>
    <string name="top20_216">1. Familia taandaa</string>
    <string name="top20_217">Ni familia unayoundwa kwa kiujumuisha ndugu wa vizazi kadhaa. Mfano babu, bibi, wazazi na watoto wao, shangazi na wajomba</string>
    <string name="top20_218">Aina ya familia</string>
    <string name="top20_219">2. Familia ya nyuklia</string>
    <string name="top20_220">Hii ni familia ambayo ni, familia iliyoundwa na baba, mama na watoto wao.</string>
    <string name="top20_221">3. Familia ya mzazi mmoja</string>
    <string name="top20_222">(single parent): Ni familia inayoundwa na mzazi mmoja (anaweza kuwa baba au mama).</string>
    <string name="top20_223">4. Familia bila watoto:</string>
    <string name="top20_224">Hii ni familia ambayo haijajaliwa kupata mtoto.</string>
    <string name="top20_225">5. Familia ya wazazi waliotengana</string>
    <string name="top20_226">Aina hii ya familia ni ile ambayo baba na mama wametengana kutokana na sababu mbalimbali lakini bado ni wanandoa</string>
    <string name="top20_227">Kitini cha 7: Migogoro Katika Ndoa na Familia</string>
    <string name="top20_228">Sababu zinazosababisha migogoro katika ndoa na Familia</string>
    <string name="top20_229">Ongoza majadiliano kuhusu mambo yanayosababisha migogoro katika famila. Mshukuru na ainisha sababu za migogoro katika ndoa kama ifuatavyo</string>
    <string name="top20_230">kipato</string>
    <string name="top20_231">1. Utelekezwaji/ kutokuwajibika katika familia</string>
    <string name="top20_232">2. Ukatili na unyanyasaji wa kijinsia</string>
    <string name="top20_233">3. Utumiaji wa madawa ya kulevya na ulevi</string>
    <string name="top20_234">4. Kukosa malezi bora utotoni kwa wanandoa</string>
    <string name="top20_235">5. Magonjwa ya kusendeka</string>
    <string name="top20_236">6. Wanandoa kuishi mbali (sehemu tofauti) kutokana na ajira au kutafuta kipato</string>
    <string name="top20_237">7. Urithi wa mali za marehemu (Mirathi)</string>
    <string name="top20_238">8. Kukosekana kwa uaminifu katika</string>
    <string name="top20_239">Athari za Migogoro katika Ndoa na Familia</string>
    <string name="top20_240">Muombe akueleze athari za migogoro katika ndoa na familia. Mshukuru na hitimisha kwa kumwelezea athari zifuatazo</string>
    <string name="top20_241">1. Kushindwa kushiriki kikamilifu katika shughuli za maendeleo</string>
    <string name="top20_242">2. Kuongezeka kwa watoto wanaoishi katika mazingira hatarishi kama vile watoto wanaoishi na kufanya kazi mitaani</string>
    <string name="top20_243">3. Matatizo ya afya ya akili</string>
    <string name="top20_244">4. Magonjwa ya kuambukiza na yasiyo ya kuambukiza</string>
    <string name="top20_245">5. Ukatili wa kijinsia (vifo au ulemavu)</string>
    <string name="top20_246">6. Kuvunjika kwa ndoa</string>

    <string name="top20_247">Kitini cha 8: Watoto wanaoishi katika mazingira hatarishi</string>
    <string name="top20_248">Dhana ya watoto wanaoishi katika mazingira hatarishi</string>
    <string name="top20_249">Ongoza majadiliano kuhusu maana ya watoto wanaoishi katika mazingira hatarishi. Mshukuru na hitimisha kwa kueleza kuwa</string>
    <string name="top20_250">Watoto wanaoishi katika mazingira hatarishi ni watoto ambao wamo katika hatari ya kukosa au tayari wanakosa haki zao za msingi kama chakula, afya, malazi, mavazi, elimu, ulinzi na usalama wao na hivyo kusababisha wawe katika hatari ya kupata matatizo ya kimwili, kisaikolojia, kijamii, na kimaadili.</string>
    <string name="top20_251">Makundi ya watoto wanaishi katika mazingira hatarishi.</string>
    <string name="top20_252">Ongoza majadiliano kuhusu makundi ya watoto wanaishi katika mazingira hatarishi. Mshukuru na mueleze makundi hayo kama ifuatavyo</string>
    <string name="top20_253">Makundi ya watoto wanaishi katika mazingira hatarishi.</string>
    <string name="top20_254">1. Watoto yatima waliofiwa na wazazi wawili au mzazi mmoja</string>
    <string name="top20_255">2. Watoto waliotelekezwa na wanaonyanyaswa</string>
    <string name="top20_256">3. Watoto wanaoishi na wazazi au walezi wasiotoa malezi sahihi.</string>
    <string name="top20_257">4. Watoto wanaoishi au wanaoambatana na wahalifu au makahaba</string>
    <string name="top20_258">5. Watoto wanaoishi kwenye familia zenye dhiki</string>
    <string name="top20_259">6. Watoto wanaoomba mitaani au wanaoambatana na wazazi/walezi wanaoomba omba</string>
    <string name="top20_260">7. Watoto wanaoishi kwenye nyumba zenye madanguro</string>
    <string name="top20_261">8. Watoto walio katika mkinzano na sheria</string>
    <string name="top20_262">9. Watoto wanaolelewa na wazazi/ walezi wenye ulemavu</string>
    <string name="top20_263">10. Watoto wanaoishi na kufanya kazi mitaani</string>
    <string name="top20_264">11. Watoto wanaotumikishwa</string>
    <string name="top20_265">12. Watoto wenye ulemavu</string>
    <string name="top20_266">13. Watoto wanaojilea na wanaolea familia</string>
    <string name="top20_267">14. Mazingira au hali ambayo itaonekana si salama kwa malezi, makuzi na maendeleo ya mtoto</string>
    <string name="top20_268">Mahitaji ya watoto wanaoshi kwenye mazingira hatarishi</string>
    <string name="top20_269">Ongoza majadiliano kuhusu mahitaji ya watoto wanaoshi kwenye mazingira hatarishi. Mshukuru na hitimisha kwa kueleza umuhimu wa kuwaunganisha na huduma za jamii zifuatazo</string>
    <string name="top20_270">1. Huduma bora za afya na matibabu</string>
    <string name="top20_271">2. Elimu</string>
    <string name="top20_272">3. Chakula bora na lishe</string>
    <string name="top20_273">4. Malazi</string>
    <string name="top20_274">5. Mavazi</string>
    <string name="top20_275">6. Msaada wa kisheria</string>
    <string name="top20_276">7. Ulinzi na usalama</string>
    <string name="top20_277">8. Nyenzo za kujimudu kwa watoto wenye ulemavu</string>
    <string name="top20_278">9. Huduma za kisaikolojia na kijamii</string>
    <string name="top20_279">10. Huduma za michezo na burudani</string>

    <string name="top22_1">Kitini cha 1: Watu wenye ulemavu na aina za ulemavu</string>
    <string name="top22_2">Sera na sheria zinazoongoza utoaji wa huduma kwa watu wenye ulemavu</string>
    <string name="top22_3">Mueleze kuwa</string>
    <string name="top22_4">Huduma za watu wenye ulemavu hutolewa kwa kuzingatia Sera ya Huduma na Maendeleo kwa Watu Wenye Ulemavu ya Mwaka 2004 na Sheria ya Watu wenye Ulemavu namba 9 ya mwaka 2010.</string>
    <string name="top22_5">Maana na aina za ulemavu</string>
    <string name="top22_6">Ongoza majadiliano kuhusu maana ya ulemavu, Mshukuru na mueleze kuwa</string>
    <string name="top22_7">Ulemavu ni hali yeyote ya dosari katika viungo vya mwili au akili ambayo husababisha mtu kushindwa kutenda mambo ambayo angeweza kuyafanya. Ulemavu humletea mtu kizuizi katika utekelezaji wa majukumu yake katika jamii</string>
    <string name="top22_8">Aina za ulemavu</string>
    <string name="top22_9">Ongoza majadiliano kuhusu aina za ulemavu, kisha mshukuru na mueleze aina zifuatazo</string>
    <string name="top22_10">1. Ulemavu katika njia za milango ya fahamu (mfano; ulemavu wa kusika, ulemavu wa kuona)</string>
    <string name="top22_11">2. Ulemavu wa akili (mtindio wa ubongo)</string>
    <string name="top22_12">3. Ulemavu wa viungo (mikono, miguu, kupinda kwa mifupa)</string>
    <string name="top22_13">4. Ulemavu wa uti wa mgongo</string>
    <string name="top22_14">5. Ulemavu mchanganyiko</string>
    <string name="top22_15">Kutambua watu/ watoto wenye ulemavu</string>
    <string name="top22_16">Ongoza majadiliano kuhusu namna ya kutambua mtoto mwenye ulemavu. Mshukuru na hitimisha kwa kuelezea kuwa ili kumtambua mtoto mwenye ulemavu fanya yafuatayo</string>
    <string name="top22_17">1. Achunguze rangi ya ngozi ya mtoto</string>
    <string name="top22_18">2. Achunguze kichwa cha mtoto kama kina ukubwa wa kawaida</string>
    <string name="top22_19">3. Achunguze kama shingo ya mtoto inazunguka inavyotakiwa</string>
    <string name="top22_20">4. Amulike macho ya mtoto kuona kama mboni ni nyeupe au iko kama mawingu</string>
    <string name="top22_21">5. Aingize kidole safi ndani ya mdomo wa mtoto kuchunguza kama mdomo wa juu una uwazi</string>
    <string name="top22_22">6. Achunguze mikono na miguu ya mtoto kuona kama inakunjika na kunyooka sawasawa au kuna dosari yoyote</string>
    <string name="top22_23">7. Achunguze kila mkono na kila mguu kama una vidole vitano</string>
    <string name="top22_24">8. Achunguze mikono na miguu kama ina nguvu</string>
    <string name="top22_25">9. Achunguze mgongo wa mtoto kama una vidonda, alama, uvimbe na uangalie kama ana mabaka kwenye kichwa</string>
    <string name="top22_26">10. Achunguze sehemu ya haja ndogo na kubwa ya mtoto kuona kama ziko sawa</string>
    <string name="top22_27">11. Achunguze hatua za makuzi na maendeleo ya mtoto (rejea kitini cha Hatua ya Makuzi na Maendeleo ya Awali ya Mtoto)</string>
    <string name="top22_28">Vyanzo vya Ulemavu</string>
    <string name="top22_29">Ongoza majadiliano kuhusu vyanzo vya ulemavu, kisha mshukuru na ainisha vyanzo vya ulemavu kama ifuatavyo</string>
    <string name="top22_30">1. Magonjwa (Mfano; athari za Ukoma, Polio, Surua na magonjwa ya ngono)</string>
    <string name="top22_31">2. Changamoto wakati wa kujifungua</string>
    <string name="top22_32">3. Ajali</string>
    <string name="top22_33">4. Mama mjazito kutumia vileo na madawa bila ushauri wa wataalamu</string>
    <string name="top22_34">5. Urithi wa vinasaba (Mfano; Ualbino)</string>
    <string name="top22_35">6. Ulemavu wa kuzaliwa nao (Mfano; ulemavu wa viungo, akili na usonji)</string>
    <string name="top22_36">7. Lishe duni kwa mama mjazito na mtoto</string>
    <string name="top22_37">8. Mtoto na mama mjamzito kukosa chanjo muhimu</string>
    <string name="top22_38">9. Mama mjamzito kutojifungulia katika vituo vya kutolea huduma za afya</string>
    <string name="top22_39">Namna ya kumsaidia mtoto/ mtu mwenye ulemavu katika jamii</string>
    <string name="top22_40">Muulize kuhusu namna ya kumsaidia mtoto/ mtu mwenye ulemavu katika jamii. Hitimisha kwa kuainisha jinsi ya kumsaidia mtoto/ watu wenye ulemavu kama ifuatavyo</string>
    <string name="top22_41">1. Kufanya sensa ya watu wenye ulemavu na kutambua mahitaji yao</string>
    <string name="top22_42">2. Kuhamasisha watu wenye ulemavu kujiunga katika vikundi ili kupata mikopo inayotolewa na halmashauri na wadau wengine</string>
    <string name="top22_43">3. Kuhamasisha wazazi na walezi kuwapeleka watoto/ vijana wenye ulemavu kujiunga na vyuo vya mafunzo stadi</string>
    <string name="top22_44">4. Kuunganisha watu wenye ulemavu na familia zao na ofisi za Ustawi wa Jamii na vituo vya kutolea huduma za afya kwa ajili ya ushauri na huduma za marekebisho</string>

    <string name="top22_45">Kitini cha 2: Jinsi ya Kuzuia ulemavu</string>
    <string name="top22_46">Ongoza majadiliano kuhusu namna ya kuzuia ulemavu. Mshukuru na hitimisha kwa kumweleza mbinu mbalimbali za kuzuia ulemavu kama ifuatavyo</string>
    <string name="top22_47">1. Azingatie umri wa kubeba mimba (mama asiwe na umri wa chini ya miaka 20 na zaidi ya miaka 39)</string>
    <string name="top22_48">2. Aanze kupata huduma za afya ya uzazi mapema ikiwezakana kabla ya ujauzito</string>
    <string name="top22_49">3. Atumie chakula bora</string>
    <string name="top22_50">4. Ahudhurie kliniki ya wajawazito angalau mara nane kabla ya kujifungua angalau mara nne wakati wa ujauzito</string>
    <string name="top22_51">5. Asitumie bidhaa za tumbaku, dawa za kulevya, pombe na madawa ya asili</string>
    <string name="top22_52">6. Aepuke mionzi isipokuwa pale inapobidi kwa ajili ya tiba</string>
    <string name="top22_53">7. Ajifungue katika kituo cha huduma za afya chenye wataalamu</string>
    <string name="top22_54">8. Aanze kumnyonyesha mtoto wake ndani ya saa moja baada ya kujifungua</string>
    <string name="top22_55">9. Anyonyeshe mtoto maziwa ya mama pekee kwa muda wa miezi 6</string>
    <string name="top22_56">10. Aanze kumlisha mtoto chakula bora cha nyongeza sambamba na maziwa ya mama baada ya miezi 6</string>
    <string name="top22_57">11. Ampeleke mtoto kliniki wiki 6 (siku 42) tangu kuzaliwa</string>
    <string name="top22_58">Afua kwa watoto/ watu wenye ulemavu</string>
    <string name="top22_59">Ongoza mjadala kuhusu afua mbalimbali kwa watoto/ watu wenye ulemavu. Mshukuru na hitimisha kwa kumuelezea yafuatayo</string>
    <string name="top22_60">1. Aelimishe jamii wasiwafiche watoto wenye ulemavu</string>
    <string name="top22_61">2. Watoto/watu wenye ulemavu wapawe mahitaji muhimu kama chakula, mavazi na malazi</string>
    <string name="top22_62">3. Wazazi na walezi wazingatie usafi wa mwili na mazingira anayoishi mtu mwenye ulemavu</string>
    <string name="top22_63">4. Aelimishe jamii umuhimu wa mzazi/ mlezi kumpeleka mapema mtoto mwenye ulemavu katika vituo vya kutolea huduma za afya na marekebisho</string>
    <string name="top22_64">5. Aelimishe jamii ijenge mazingira rafiki na jumuishi kwa watu wenye ulemavu (mfano; vyoo maalum, hanamu (njia za walemavu) badala ya ngazi za kupandia)</string>
    <string name="top22_65">6. Jamii itengeneze mfumo bora wa upashanaji taarifa kwa watu wenye ulemavu. Mfano; machapisho ya nukta nundu na lugha ya alama kwa watu wenye ulemavu wa kusikia</string>
    <string name="top22_66">7. Kuwakinga/ kutokuwafanyia vitendo vya ukatili wa kijinsia/ ukatili dhidi ya watoto</string>
    <string name="top22_67">Ujumbe muhimu: Huduma za mapema kwa watoto wenye ulemavu huweza kupunguza au kuondoa kabisa baadhi ya ulemavu</string>

    <string name="top23_1">Kitini cha 1: Dhana ya uzee, huduma kwa Wazee na changamoto zinazowakabili</string>
    <string name="top23_2">Ongoza majadiliano kuhusu Sera na Sheria, maana ya uzee na changamoto zinazowakabili wazee katika jamii. Mshukuru na mueleze kuwa</string>
    <string name="top23_3">Huduma kwa wazee hutolewa kwa kufuata Sera ya Taifa ya Wazee ya Mwaka 2003, Sera ya Afya ya mwaka 2007 na Mwongozo wa Uanzishaji na Uendeshaji wa Makazi ya Wazee wa Mwaka 2020. Mada hii itazungumzia maana ya Mzee, changamoto zinazowakabili wazee katika jamii na namna ya kuwasaidia.</string>
    <string name="top23_4">Maana ya mzee</string>
    <string name="top23_5">Kwa mujibu wa Sera ya Taifa ya Wazee (2003) Mzee ni mtu yeyote mwenye umri wa miaka sitini (60) na kuendelea.</string>
    <string name="top23_55">Changamoto zinazowakabili wazee</string>
    <string name="top23_6">Wazee wanakabiliwa na changamoto mbalimbali zinazochangiwa na umri mkubwa na mabadiliko katika jamii. Zifuatazo ni baadhi ya changamoto zinazowakabili wazee:</string>
    <string name="top23_7">1. Ukosefu wa mavazi, malazi na lishe bora</string>
    <string name="top23_8">2. Magonjwa ya kuambukiza na yasiyo ya kuambukiza</string>
    <string name="top23_9">3. Kutoheshimiwa utu wao</string>
    <string name="top23_10">4. Vitendo vya ukatili na unyanyasaji kwa wazee ikiwemo mauaji kwa wazee</string>
    <string name="top23_11">5. Uhaba wa matibabu</string>
    <string name="top23_12">6. Upweke na kupuuzwa</string>
    <string name="top23_13">7. Kukosekana kwa huduma za mazoezi na marekebisho</string>
    <string name="top23_14">8. Kukosekana kwa nyenzo za kujimudu</string>
    <string name="top23_15">9. Kutelekezwa na familia</string>
    <string name="top23_16">10. Ukosefu wa kipato cha uhakika</string>
    <string name="top23_17">Kumbuka:</string>
    <string name="top23_18">Wewe kama mtoa huduma za Afya ngazi ya jamii unalo jukumu la kuhakisha wazee wenye uhitaji wanapata huduma za msingi kwa kutekeleza yafuatayo</string>
    <string name="top23_19">1. Kuweka kumbukumbu ya idadi ya wazee na mahitaji yao katika kijiji</string>
    <string name="top23_20">2. Kuhamasisha familia na jamiii kutoa matunzo kwa wazee bila ubaguzi</string>
    <string name="top23_21">3. Kuhamasisha wazee kufanya mazoezi ili kujenga afya</string>
    <string name="top23_22">4. Kuhamasisha wazee kufanya uchunguzi wa mara kwa mara wa Afya zao</string>
    <string name="top23_23">5. Kuwaunganisha wazee wenye uhitaji na ofisi za Ustawi wa Jamii ili kusaidiwa ikiwemo kupata huduma ya unasihi na kupelekwa katika makazi maalum ya wazee pale inapolazimu</string>
    <string name="top23_24">6. Kusaidia wazee wanapopatwa na changamoto za kiafya kama vile magonjwa ya macho, meno, masikio, magonjwa yasiyo ya kuambukiza, misuli, mifupa, nk</string>
    <string name="top23_25">7. Kuwasaidia wazee kuchunguza afya mara kwa mara</string>
    <string name="top23_26">8. Kuwapatia nyenzo za kujimudu</string>
    <string name="top23_27">9. Kufanya utambuzi wa wazee ambao hawana msaada kabisa ili waweze kupelekwa kwenye makaazi ya wazee. Wengine wote waendelee kukaa ndani ya jamii ili waweze kuhudumiwa na jamii husika ikiwa ni pamoja na ushauri na unasihi</string>
    <string name="top23_28">10. Kuhamasisha wadau kuwapatia wazee kadi ya Mfuko wa Afya ya Jamii uliobereshwa</string>
    <string name="top23_29">Ujumbe mhimu: Wazee wanapaswa kutunzwa katika familia, ambapo suala la matunzo kwa wazee katika makazi ni hatua ya mwisho baada ya njia zingine kushindikana</string>

    <string name="top24_1">Kitini cha 1: Maana ya usafi wa mazingira</string>
    <string name="top24_2">Ongoza majadiliano kuhusu maana ya usafi wa mazingira. Mshukuru na hitimisha kwa kuelezea kuwa</string>
    <string name="top24_3">Usafi wa mazingira ni njia ya kuboresha afya kwa kuzuia uchafuzi wa mazingira ambao huweza kusababisha athari za afya kwa jamii.</string>
    <string name="top24_4">Taka na madhara yake kwa jamii</string>
    <string name="top24_5">Ongoza majadiliano kuhusu aina ya taka zenye madhara kwa jamii. Mshukuru na hitimisha kwa kuelezea yafuatayo</string>
    <string name="top24_6">Taka ambazo zinaweza kusababisha matatizo ya afya ni:</string>
    <string name="top24_7">1. Kinyesi cha binadamu</string>
    <string name="top24_8">2. Kinyesi cha wanyama</string>
    <string name="top24_9">3. Taka ngumu mfano : mabaki ya vyakula, plastiki, vyuma chakavu, taka zitokanazo na huduma za afya</string>
    <string name="top24_10">4. Maji taka</string>
    <string name="top24_11">5. Hewa chafu mfano; moshi wa viwandani, moshi wa sigara, moshi unaotokana na uchomaji wa taka, plastiki, harufu inayotokana na majitaka nk.</string>
    <string name="top24_12">Magonjwa yatokanayo na uchafu wa mazingira</string>
    <string name="top24_13">Ongoza majadiliano kuhusu magonjwa yatokanayo na uchafu wa mazingira. Mshukuru na hitimisha kwa kutaja magonjwa yafuatayo</string>
    <string name="top24_14">1. Kuhara</string>
    <string name="top24_15">2. Kuhara damu</string>
    <string name="top24_16">3. Homa ya matumbo</string>
    <string name="top24_17">4. Kipindupindu na Minyoo</string>
    <string name="top24_18">5. Ugonjwa wa vikope (Trakoma)</string>
    <string name="top24_19">6. Magonjwa ya ngozi</string>
    <string name="top24_20">7. Kupooza (Polio)</string>
    <string name="top24_21">8. Magonjwa ya njia za hewa</string>
    <string name="top24_22">Magojwa yanavyoweza kuenezwa</string>
    <string name="top24_23">Mueleze kuwa:</string>
    <string name="top24_24">Magojwa yanaweza kuenezwa kupitia kula au kunywa chakula/kunywa kilichosibikwa (kilichochafuliwa) na</string>
    <string name="top24_25">1. Nzi</string>
    <string name="top24_26">2. Mikono/ vidole vichafu</string>
    <string name="top24_27">3. Maji au vimiminika vyenye vimelea vya ugonjwa</string>
    <string name="top24_28">Kinga ya magonjwa yaenezwayo kwa uchafuzi wa mazingira</string>
    <string name="top24_29">Ongoza majadiliano kuhusu njia zinazoweza kutumika kujikinga na magonjwa yatokanayo na uchafuzi wa mazingira. Mshukuru na hitimisha kwa kueleza njia zifutazo huweza kukinga magonjwa</string>
    <string name="top24_30">1. Unawaji mikono kwa maji safi na sabuni nyakati muhimu</string>
    <string name="top24_31">2. Matumizi ya choo bora kwa usahihi</string>
    <string name="top24_32">3. Udhibiti wa taka ngumu na taka maji</string>
    <string name="top24_33">4. Matumizi ya chakula/ maji safi na salama</string>

    <string name="top24_34">Kitini cha 2: Unawaji sahihi wa mikono kwa maji safi na sabuni</string>
    <string name="top24_35">Ongoza majadiliano kuhusu umuhimu wa kunawa mikono, kisha mshukuru na hitimisha kwa kueleza</string>
    <string name="top24_36">Unawaji mikono kwa maji tiririka na sabuni huondoa uchafu na vimelea vya magonjwa kwa kuwa mikono michafu hueneza vimelea vya magonjwa moja kwa moja au kwa kusibika vyakula, vinywaji, au vifaa.</string>
    <string name="top24_37">Nyakati za kunawa mikono</string>
    <string name="top24_38">Muulize kuhusu nyakati muhimu za kunawa mikono. Mshukuru na mueleze kuwa ni</string>
    <string name="top24_39">1. Baada ya kutoka chooni</string>
    <string name="top24_40">2. Kabla ya kuandaa chakula</string>
    <string name="top24_41">3. Kabla na baada ya kula</string>
    <string name="top24_42">4. Kabla ya kumlisha mtoto</string>
    <string name="top24_43">5. Baada ya kumsafisha mtoto aliyejisaidia</string>
    <string name="top24_44">6. Baada ya kumhudumia mgonjwa</string>

    <string name="top25_1">Kitini cha 1: Matumizi sahihi ya choo</string>
    <string name="top25_2">Ongoza majadiliano kuhusu umuhimu wa kutumia choo kwa usahihi. Mshukuru na hitimisha kwa kueleza</string>
    <string name="top25_3">1. Choo bora ni chumba maalum penye usiri na usalama ambapo mtu huenda kwa ajili ya kujisaidia haja ndogo na kubwa</string>
    <string name="top25_4">2. Ni muhimu sana kwa jamii kujenga tabia ya kutumia choo wakati wanapojisaidia</string>
    <string name="top25_5">3. Kujisaidia ovyo huchafua mazingira hususani maji, na chakula na kusababisha kuenea kwa magonjwa</string>
    <string name="top25_6">Aina za Vyoo Bora</string>
    <string name="top25_7">Ongoza majadiliano kuhusu aina za vyoo bora anazozifahamu. Mshukuru na hitimisha kwa kutaja aina za vyoo bora kama ifuatavyo</string>
    <string name="top25_8">1. Choo cha asili</string>
    <string name="top25_9">2. Choo cha asili kilichoboreshwa</string>
    <string name="top25_10">3. Choo chenye bomba la hewa (VIP)</string>
    <string name="top25_11">4. Choo cha ikolojia</string>
    <string name="top25_12">5. Choo cha maji</string>
    <string name="top25_13">Sifa za choo cha asili</string>
    <string name="top25_14">Ongoza majadiliano kuhusu sifa za choo cha asili kilichoboreshwa pamoja na faida zake. Shukuru na hitimisha kwa kueleza</string>
    <string name="top25_15">1. Shimo lililoimarishwa</string>
    <string name="top25_16">2. Bomba lenye tundu kwa ajili ya kupitisha kinyesi na mkojo</string>
    <string name="top25_17">3. Ukuta, mlango, dirisha</string>
    <string name="top25_18">4. Paa linalomhakikishia usiri mtumiaji</string>
    <string name="top25_19">5. Kifaa cha kunawia mikono</string>

    <string name="top25_20">Faida na Mapungufu ya Choo cha Asili</string>
    <string name="top25_21">Ongoza majadiliano kuhusu faida na mapungufu za choo cha asili kilichoboreshwa pamoja na faida zake. Mshukuru na hitimisha kwa kueleza kama ifuatavyo</string>
    <string name="top25_22">Faida ya choo cha asili kilichoboreshwa</string>
    <string name="top25_23">1. Gharama nafuu ya ujenzi</string>
    <string name="top25_24">2. Rahisi kukijenga</string>
    <string name="top25_25">3. Utumiaji wake hauhitaji maji mengi.</string>
    <string name="top25_26">Mapungufu ya choo cha asili kilichoboreshwa</string>
    <string name="top25_27">1. Hakina uwezo wa kudhibiti harufu</string>
    <string name="top25_28">2. Hakina uwezo wa kudhibiti wadudu kama vile nzi, mbu, mende n.k.</string>
    <string name="top25_29">Sifa, Faida na Mapungufu ya Choo chenye Bomba la Kutolea Hewa Chafu (VIP)</string>
    <string name="top25_30">Ongoza majadiliano kuhusu sifa, faida na mapungufu ya choo chenye bomba la kutolea hewa chafu (VIP). Mshukuru na hitimisha kwa kueleza kama ifuatavyo</string>
    <string name="top25_31">Sifa za Choo cha VIP ni pamoja na</string>
    <string name="top25_32">1. Choo cha VIP kimeboreshwa kwa kuwekewa bomba maalum la kutolea hewa ili kudhibiti harufu na nzi</string>
    <string name="top25_33">2. Sehemu kuu za choo cha VIP ni shimo imara, sakafu inayosafishika, jengo (kuta, mlango na paa), bomba la kutolea hewa lenye wavu juu na kifaa cha kunawia mikono</string>
    <string name="top25_34">Faida za choo cha VIP ni pamoja na</string>
    <string name="top25_35">1. Kuzuia harufu, kuzuia wadudu kama nzi, mbu, mende nk</string>
    <string name="top25_36">2. Utumiaji wake hauhitaji maji mengi</string>
    <string name="top25_37">Mapungufu ya choo cha VIP</string>
    <string name="top25_38">1. Gharama kubwa na kina giza ukilinganisha na choo cha asili kilichoboreshwa</string>
    <string name="top25_39">Sifa, faida na mapungufu ya choo cha maji</string>
    <string name="top25_40">Ongoza majadiliano kuhusu sifa na faida za choo ya maji. Mshukuru na hitimisha kwa kueleza yafuatayo</string>
    <string name="top25_41">Sifa za choo cha maji</string>
    <string name="top25_42">1. Choo cha maji kinatumia maji kusukuma kinyesi kwenda kwenye shimo</string>
    <string name="top25_43">2. Choo kina mtegomaji</string>
    <string name="top25_44">Faida za choo cha maji</string>
    <string name="top25_45">1. Inazuia harufu na wadudu kutoka kwenye shimo kurudi chooni</string>
    <string name="top25_46">Mapungufu ya choo cha maji</string>
    <string name="top25_47">1. Gharama kubwa za ujenzi</string>
    <string name="top25_48">2. Hutumika maeneo yenye uhakika wa maji</string>
    <string name="top25_49">Aina ya vyoo bora na picha zake</string>
    <string name="top25_50">1. Choo cha asili</string>
    <string name="top25_51">2. Choo cha asili kilichobalishwa</string>
    <string name="top25_52">3. Choo chenye boma la hewa</string>
    <string name="top25_53">4. Choo cha maji</string>
    <string name="top25_54">5. Choo cha ikolojia</string>

    <string name="top25_55">Kitini cha 2: Maji Safi na Salama na Udhibiti wa Taka</string>
    <string name="top25_56">Ongoza majadiliano kuhusu dhana ya maji safi na salama na jinsi gani tunaweza kupata maji safi na salama kwenye kaya. Mshukuru na hitimisha kwa kueleza kuwa</string>
    <string name="top25_57">Madhara ya kunywa maji ambayo si safi na salama ni hatari kwa Afya.</string>
    <string name="top25_58">Ongoza majadiliano kuhusu madhara ya kunywa maji yasiyo safi na salama. Mshukuru na hitimisha kwa kueleza kuwa</string>
    <string name="top25_59">Kunywa maji ambayo si safi na salama kunaweza kupelekea mtu kupata magonjwa yafuatayo:</string>
    <string name="top25_60">1. Kipindupindu</string>
    <string name="top25_61">2. Kuharisha</string>
    <string name="top25_62">3. Homa ya matumbo n.k</string>
    <string name="top25_63">Udhibiti wa taka</string>
    <string name="top25_64">Muombe akueleze kuhusu jinsi ya kudhibiti taka za namna mbalimbali. Mshukuru na mueleze kuwa taka zinaweza kudhibitiwa kwa</string>
    <string name="top25_65">1. Kutumia vifaa maalumu vya kuhifadhi taka ngumu (mijini)</string>
    <string name="top25_66">2. Kutumia mashimo ya kutupa taka (vijijini)</string>
    <string name="top25_67">3. Kuzika ardhini taka hatarishi</string>

    <string name="top25_68">Kitini cha 3: Usafi na usalama wa chakula na magonjwa yanaoenezwa na wadudu</string>
    <string name="top25_69">Muombe akueleze dhana ya chakula kisicho safi na salama kwa mlaji. Mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top25_70">1. Usafi na usalama wa chakula ni muhimu katika afya ya mwanadamu</string>
    <string name="top25_71">2. Chakula safi ni chakula ambacho kimeandaliwa kwa kuzingatia usafi wa mazingira kwa muandaaji na vyombo</string>
    <string name="top25_72">3. Chakula kinachoandaliwa ama kupatikana katika hali au mazingira yafuatayo si safi na salama kwa binadamu</string>
    <string name="top25_73"> - Mazingira machafu ya kupikia/kuandaa chakula pamoja na mikono michafu</string>
    <string name="top25_74"> - Kuhifadhiwa katika mazingira machafu</string>
    <string name="top25_75"> - Mazao kulimwa katika ardhi ambayo ina viambata vya sumu inayoingia katika mfumo wa chakula</string>
    <string name="top25_76"> - Kuongezwa kwa viini lishe/virutubisho ambavyo sio sahihi</string>
    <string name="top25_77">Magonjwa yanaoenezwa na wadudu</string>
    <string name="top25_78">Mueleze kwamba, baadhi ya magonjwa ya kuambukiza yanaenezwa na wadudu kama mbu, nzi na mende. Baada ya maelezo hayo ya utangulizi, muombe akueleze jinsi wadudu hao wanavyoweza kueneza magonjwa, mshukuru na mweleze yafuatayo</string>
    <string name="top25_79">Mbu, mende ama nzi n.k. wanaweza kusambaza ugonjwa kwa kubeba wadudu wanaosababisha ugonjwa husika kutoka eneo moja kwenda jengine. Mfano:</string>
    <string name="top25_80">Mbu</string>
    <string name="top25_81">Kutoka kwa mtu/mnyama mmoja kwenda mwingine</string>
    <string name="top25_82">Nzi</string>
    <string name="top25_83">Kutoka kwenye kinyesi cha mtu mwenye maambukizi kwenda chakula au maji</string>
    <string name="top25_84">Mende</string>
    <string name="top25_85">Kutoka kwenye uchafu/takataka za jikoni au chooni kwenda kwenye chakula/matunda au kwenye maji</string>
    <string name="top25_86">Jinsi ya kudhibiti wadudu waenezao magonjwa</string>
    <string name="top25_87">Ongoza majadiliano kuhusu jinsi ya kuwadhibiti wadudu waenezao magonjwa, hitimisha kwa kumweleza yafuatayo</string>
    <string name="top25_88">1. Kufyeka nyasi zote kuzunguka nyumba na makazi</string>
    <string name="top25_89">2. Kuzuia kutuama kwa maji ili kuondosha mazalia ya mbu</string>
    <string name="top25_90">3. Kuzika matairi na madimbwi yote karibu na makazi</string>
    <string name="top25_91">4. Kukusanya na kutupa taka kwa njia sahihi zilizoelekezwa na mamlaka ya eneo husika</string>
    <string name="top25_92">5. Kutumia chandarua chenye viuatilifu ili kujikinga na mbu</string>
    <string name="top25_93">6. Kuvaa nguo maalum za kujikinga endapo unafanya kazi ya kulima, upasuaji mbao ama uwindaji kwenye maeneo yanayotajwa kuwa na wadudu waenezao magonjwa</string>

    <string name="top26_1">Kitini cha 1: Ugonjwa wa UVIKO 19 (Corona)</string>
    <string name="top26_2">Muombe akueleze kuhusu maana ya ugonjwa wa UVIKO 19. Mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top26_3">UVIKO 19 ni ugonjwa wa kuambukiza unaosababishwa na vimelea aina ya Virusi vinavyoshambulia mfumo wa njia ya hewa.</string>
    <string name="top26_4">Njia za maambukizi ya ugonjwa wa UVIKO 19</string>
    <string name="top26_5">Muombe akueleze njia ya maambukizi ya UVIKO 19. Mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top26_6">1. Maambukizi ya UVIKO 19 hutoka kwa mtu aliyeambukizwa kwenda kwa mwingine asiyeambukizwa kwa njia ya kuingiwa na majimaji yanayotoka mdomoni au puani mwa mtu mwenye ugonjwa huu anapokohoa, kupiga chafya au kuongea na majimaji hayo kumuingia mtu mwingine kupitia puani, mdomoni au machoni</string>
    <string name="top26_7">2. Njia nyingine ya kupata maambukizi ni kwa kugusana, kukumbatiana, kupeana mikono, kubusiana na mtu mwenye maambukizi au kugusa na kushika vitu au sehemu iliyoshikwa na mtu mwenye maambukizi na kisha mtu kujishika kwenye, pua, macho au mdomo</string>
    <string name="top26_8">3. Ugonjwa wa UVIKO 19 HAUAMBUKIZWI kwa njia ya hewa</string>
    <string name="top26_9">Dalili za Ugonjwa wa UVIKO 19</string>
    <string name="top26_10">Muombe akueleze dalili za ugonjwa wa UVIKO 19 kisha mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top26_11">Dalili za ugonjwa wa UVIKO 19zinaweza kufanana na magonjwa mengine.</string>
    <string name="top26_12">1. Homa</string>
    <string name="top26_13">2. Kikohozi na mafua</string>
    <string name="top26_14">3. Kubanwa mbavu na kupumua kwa shida</string>
    <string name="top26_15">4. Kuumwa kichwa</string>
    <string name="top26_16">5. Vidonda kooni</string>
    <string name="top26_17">6. Mwili kuchoka</string>
    <string name="top26_18">7. Maumivu ya misuli</string>
    <string name="top26_19">8. Kutohisi harufu na ladha ya chakula</string>
    <string name="top26_20">Sisitiza kuwa</string>
    <string name="top26_21">1. Dalili za ugonjwa wa UVIKO 19 zinaweza kufanana na magonjwa mengine</string>
    <string name="top26_22">2. Dalili hizi siyo lazima upate zote</string>
    <string name="top26_23">3. Ukipata mojawapo ya dalili hizi wahi kituo cha kutolea huduma za afya kilichopo karibu nawe kwa uchunguzi na matibabu</string>
    <string name="top26_24">Makundi yaliyo katika hatari ya kupata maambukizi ya ugonjwa wa UVIKO 19</string>
    <string name="top26_25">Ongoza majadiliano kuhusu makundi yaliyo katika hatari ya ugonjwa wa UVIKO 19. Mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top26_26">Kila mtu yupo kwenye hatari ya kupata maambukizi ya ugonjwa wa UVIKO 19. Makundi yaliyo katika hatari kubwa zaidi ni</string>
    <string name="top26_27">1. Watu wenye umri mkubwa kuanzia miaka 55 na zaidi</string>
    <string name="top26_28">2. Watoa huduma za usafiri</string>
    <string name="top26_29">3. Wenye magonjwa sugu</string>
    <string name="top26_30">4. Watoa huduma za Afya</string>
    <string name="top26_31">5. Wanaoishi kwenye kambi. Mfano;wakimbizi, migodini</string>
    <string name="top26_32">6. Wafanyakazi wa viwanja vya ndege, bandari na mipakani</string>
    <string name="top26_33">7. Makundi ya watu wanao hama-hama na wahamiaji</string>
    <string name="top26_34">8. Walimu/wahadhiri</string>

    <string name="top26_35">Kitini cha 2: Jinsi ya kuzuia ugonjwa wa UVIKO 19</string>
    <string name="top26_36">Muombe akueleze jinsi ya kuzuia kuenea kwa ugonjwa wa UVIKO 19. Mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top26_37">1. Nawa mikono mara kwa mara kwa maji tiririka na sabuni au tumia vipukusi (vitakasa mikono)</string>
    <string name="top26_38">2. Funika mdomo na pua wakati wa kukohoa au kupiga chafya kwa kutumia kitambaa safi ausehemu ya mbele ya kiwiko cha mkono</string>
    <string name="top26_39">3. Vaa barakoa unapohisi kuwa na dalili za mafua au kikohozi au unapoenda kwenye sehemu zenye misongamano</string>
    <string name="top26_40">4. Epuka kusalimiana kwa kushikana mikono, kukumbatiana au kubusiana</string>
    <string name="top26_41">5. Epuka kujigusa macho, pua au mdomo</string>
    <string name="top26_42">6. Fanya mazoezi mara kwa mara na zingatia lishe bora ili kuimarisha kinga ya mwili dhidi ya maradhi</string>
    <string name="top26_43">7. Kaa umbali wa mita moja au zaidi kati yako na mtu mwingine</string>
    <string name="top26_44">8. Pata chanjo ya kukinga ugonjwa wa UVIKO 19</string>
    <string name="top26_45">Kitini cha 3: Matibabu ya ugonjwa wa UVIKO 19</string>
    <string name="top26_46">Mueleze kuhusu tiba ya ugonjwa wa UVIKO 19 kama ifuatavyo</string>
    <string name="top26_47">1. Kama ilivyo kwa magonjwa mengine yanayosababishwa na virusi, ugonjwa wa UVIKO 19 hauna tiba</string>
    <string name="top26_48">2. Mgonjwa hutibiwa kulingana na hali ya ugonjwa na dalili zitakazojitokeza</string>
    <string name="top26_49">3. Ni muhimu kuwahi kwenye kituo cha kutolea huduma za afya unapohisi dalili za ugonjwa wa UVIKO 19</string>
    <string name="top26_50">Ujumbe muhimu</string>
    <string name="top26_51">1. Ni muhimu kuzingatia kanuni za afya na usafi kwa kunawa mikono mara kwa mara kutumia maji tiririka na sabuni au vipukusi (vitakasa mikono) ili kujikinga na ugonjwa wa UVIKO 19</string>
    <string name="top26_52">2. Usafi wa mikono ni kinga madhubuti dhidi ya magonjwa mengine ya kuambukiza kama vile Kuhara, Homa ya matumbo (Typhoid) na Kipindupindu</string>
    <string name="top26_53">Kitini cha 4: Ugojwa wa Ebola na jinsi unavyoambukizwa</string>
    <string name="top26_54">Muombe akueleze kuhusu ugonjwa wa Ebola na jinsi unavyoambukizwa. Mshukuru na kisha mweleze yafuatayo</string>
    <string name="top26_55">Ebola ni ugonjwa hatari unaosababishwa na Virusi vya Ebola. Ugonjwa huu ni miongoni mwa magonjwa ya milipuko yajulikanayo kama Homa za Virusi zinazosababisha kutoka damu sehemu za mwili zilizowazi</string>
    <string name="top26_56">Ugonjwa huu kwa asili upo kwa wanyama kama vile nyani, kima, sokwe na popo</string>
    <string name="top26_57">Namna ugonjwa wa Ebola unavyoambukizwa</string>
    <string name="top26_58">Muombe akueleze namna ugonjwa wa Ebola unavyoambukizwa. Mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top26_59">Binadamu hupata Virusi vya Ebola kwa kula au kugusa viungo au majimaji ya wanyama pori wenye maambukizi ya ugonjwa huo</string>
    <string name="top26_60">Jinsi ugonjwa wa Ebola unavyoambukizwa miongoni mwa jamii:</string>
    <string name="top26_61">Virusi vya Ebola huenea kutoka kwa mtu mmoja hadi mwingine kwa njia zifutazo</string>
    <string name="top26_62">1. Kugusa majimaji ya mwili kama vile damu, matapishi, jasho, mate, machozi, mkojo au kinyesi kutoka kwa mtu alieambukizwa ugonjwa huo</string>
    <string name="top26_63">2. Kugusa au kuosha maiti ya mtu aliekufa kwa ugonjwa wa Ebola</string>
    <string name="top26_64">3. Kugusa vyombo au nguo zilizotumiwa na mtu mwenye maambukizi ya Ebola</string>
    <string name="top26_65">Dalili za ugonjwa wa Ebola</string>
    <string name="top26_66">Muombe akueleze dalili za ugonjwa wa Ebola. Mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top26_67">1. Homa kali ya ghafla</string>
    <string name="top26_68">2. Kulegea kwa mwili</string>
    <string name="top26_69">3. Maumivu ya misuli</string>
    <string name="top26_70">4. Kuumwa kichwa na vidonda kooni</string>
    <string name="top26_71">5. Mara nyingi dalili hizo hufuatiwa na kutapika, kuharisha na vipele vya ngozi</string>
    <string name="top26_72">6. Kwa baadhi ya wagonjwa kutokwa na damu katika sehemu za wazi za mwili kama vile machoni, puani, masikioni, mdomoni na njia ya haja kubwa na ndogo</string>
    <string name="top26_73">Kitini cha 5: Matibabu ya ugonjwa wa Ebola</string>
    <string name="top26_74">Mueleze kuhusu tiba ya ugonjwa wa Ebola kama ifuatavyo</string>
    <string name="top26_75">1. Ugonjwa wa Ebola hauna tiba maalum, bali mgonjwa hutibiwa kulingana na dalili zitakazoambatana na ugonjwa huo kama vile tiba ya homa, kuongezewa damu au maji</string>
    <string name="top26_76">2. Ni muhimu kupata matibabu haraka katika kituo cha kutolea huduma za afya</string>

    <string name="top26_77">Kitini cha 6: Kinga dhidi ya ugonjwa wa Ebola</string>
    <string name="top26_78">Muombe akueleze kuhusu kinga ya ugonjwa wa Ebola. Mshukuru na mueleze yafuatayo</string>
    <string name="top26_79">Kitini cha 6: Kinga dhidi ya ugonjwa wa Ebola</string>
    <string name="top26_80">1. Epuka kugusa au kuingiwa na damu, matapishi, mate, kamasi, machozi, mkojo, kinyesi au majimaji mengine yanayotoka mwilini mwa mtu mwenye dalili za Ebola</string>
    <string name="top26_81">2. Epuka kugusa au kuosha maiti ya mtu aliekufa akiwa na dalili za Ebola; badala yake toa taarifa kwenye kituo cha kutolea huduma za afya kwa ushauri</string>
    <string name="top26_82">3. Epuka kugusa wanyama kama vile popo, nyani, sokwe, tumbili na swala au mizoga ya wanyama</string>
    <string name="top26_83">4. Epuka kusalimiana kwa kushikana mikono, kukumbatiana au kubusiana</string>
    <string name="top26_84">5. Epuka kutumia nguo, shuka, blanketi, kitanda, godoro au nguo za mtu mwenye dalili za ugonjwa huo</string>
    <string name="top26_85">6. Zingatia ushauri na maelezo yanayotolewa na wataalam wa afya na Viongozi wa Serikali</string>
    <string name="top26_86">7. Wahi kituo cha kutolea huduma za afya unapohisi mojawapo ya dalili za Ebola</string>
    <string name="top26_87">8. Toa taarifa mapema kwenye kituo cha kutolea huduma za afya au kwa Viongozi wa Serikali ya Mtaa, Kijiji au Kata mara unapoona mtu mwenye dalili za Ebola au kifo kinachohisiwa kutokana na Ebola au piga simu Bure kwenda namba 199</string>
    <string name="top26_88">Ujumbe muhimu</string>
    <string name="top26_89">1. Ugonjwa wa Ebola ni hatari. Unasambaa haraka na kusababisha madhara na vifo chukua tahadhari</string>
    <string name="top26_90">2. Toa taarifa mapema kwenye kituo cha kutolea huduma za afya au kwa Viongozi wa Serikali ya Mtaa, Kijiji au Kata mara unapoona mtu mwenye dalili za Ebola au kifo kinachohisiwa kutokana na Ebola au piga simu Bure kwenda namba 199</string>

    <string name="top27_1">Kitini cha 1: Dhana ya Epidemiolojia</string>
    <string name="top27_2">Maana ya Epidemiolojia</string>
    <string name="top27_3">Elewa maana ya Epidemiolojia</string>
    <string name="top27_4">Ni sayansi inayochunguza usambaaji na sababu za kutokea kwa magonjwa au matukio yanayoleta athari za kiafya katika jamii</string>
    <string name="top27_5">Malengo ya Epidemiolojia</string>
    <string name="top27_6">Elewa malengo ya Epidemiolojia</string>
    <string name="top27_7">1. Kutambua shida za kiafya katika jamii</string>
    <string name="top27_8">2. Kutambua viwango vya magonjwa na vifo</string>
    <string name="top27_9">3. Kuelezea mabadiliko ya magonjwa</string>
    <string name="top27_10">4. Kutambua sababu za hatari za magonjwa</string>
    <string name="top27_11">5. Kutarajia mabadiliko na kuenea kwa ugonjwa huo</string>
    <string name="top27_12">6. Kubuni mipango ya kudhibiti na kuzuia magonjwa</string>
    <string name="top27_13">7. Kutathmini matokeo</string>

    <string name="top27_14">Kitini cha 2: Ufuatiliaji wa tetesi zenye kuathiri afya katika jamii</string>
    <string name="top27_15">Maana ya tetesi</string>
    <string name="top27_16">Elewa maana ya tetesi</string>
    <string name="top27_17">1. Tetesi ni uvumi, minong’ono au udaku wa taarifa ya jambo fulani ambalo halina uhakika ikiwa ni pamoja na ugonjwa au tukio la kiafya katika jamii</string>
    <string name="top27_18">2. Taarifa hizo zinaweza kutolewa na vyombo vya habari kama vile radio, magazeti, televisheni, mitandao ya kijamii, watu maarufu katika jamii, mtu binafsi, walimu, wauzaji wa duka ya dawa, waganga wa tiba asili, wanasiasa, viongozi wa jamii n.k</string>
    <string name="top27_19">Majukumu ya hudumu wa Afya ngazi ya Jamii katika Ufuatiliaji wa Tetesi</string>
    <string name="top27_20">Elewa majukumu yako katika ufuatiliaji wa tetesi</string>
    <string name="top27_21">1. Kutafuta uwepo wa tetesi za magonjwa, vifo na matukio yenye athari kiafya</string>
    <string name="top27_22">2. Kutoa taarifa za tetesi mapema (ndani ya saa 24)</string>
    <string name="top27_23">3. Kujaza taarifa za tetesi mapema kwenye rejesta yake na kisha kuipeleka/kuituma kwenda kwenye kituo cha kutolea huduma za afya cha karibu anachoshirikiana nacho</string>
    <string name="top27_24">4. Kutoa taarifa za ujumla kuhusu hali ya afya kwenye kamati ya afya ya mtaa/kijiji/kata husika</string>
    <string name="top27_25">5. Kufanya kazi kwa ushirikiano na viongozi wa jamii na watoa huduma katika vituo vya kutolea huduma za afya vilivyo karibu</string>

    <string name="top27_26">Kitini cha 3: Ufuatiliaji wa Matukio katika Jamii</string>
    <string name="top27_27">Elewa umuhimu wa ufuatiliaji wa matukio katika ngazi ya jamii</string>
    <string name="top27_28">1. Husaidia kutambua kwa haraka uwepo wa magonjwa au tukio linalohatarisha afya</string>
    <string name="top27_29">2. Husaidia kuzuia tukio linalohatarisha afya na kuleta madhara katika jamii</string>
    <string name="top27_30">3. Husaidia kudhibiti magonjwa yasisambae zaidi katika jamii</string>
    <string name="top27_31">4. Hupunguza idadi ya watu wanaoumwa na kufa kutokana na magonjwa ya mlipuko/tukio lenye athari kiafya katika ngazi ya jamii</string>
    <string name="top27_32">Matukio Yenye Viashiria vya Kusababisha Madhara ya Kiafya kwa Jamii</string>
    <string name="top27_33">Elewa matukio yenye viashiria vya kusababisha madhara kiafya kwa jamii</string>
    <string name="top27_34">1. Wagonjwa wawili au zaidi, au vifo vilivyotokea katika eneo moja, shule au sehemu ya kazi ndani ya wiki moja</string>
    <string name="top27_35">2. Idadi isiyo ya kawaida ya makundi ya wanyama/ndege (wakufugwa au waporini) wanaoumwa au waliokufa kwa kipindi cha ndani ya wiki moja na kuna uwezekano wa ugonjwa kusambaa kwenda kwa binadamu</string>
    <string name="top27_36">3. Kuugua kwa ghafla mtu aliyesafiri nje ya nchi katika kipindi cha siku 21 zilizopita</string>
    <string name="top27_37">4. Ugonjwa wowote usio wa kawaida au kifo ambacho sababu zake hazijulikani ndani ya jamii</string>
    <string name="top27_38">5. Idadi kubwa isiyotarajiwa ya kushindwa kuhudhuria masomo kwa sababu ya kuugua ugonjwa unaofanana kwa kipindi fulani</string>
    <string name="top27_39">6. Ongezeko la watu wanaonunua dawa kwa ajili ya kuugua ugonjwa wa aina moja au ongezeko la watu wanaonunua dawa za aina moja</string>
    <string name="top27_40">7. Ugonjwa au kifo kinachodhaniwa kusababishwa na kumgusa nyama/ndege, kugusa, kula au kunywa chochote kinachotoka kwa mnyama au ndege</string>
    <string name="top27_41">8. Mtu yeyote aliyeng’atwa au kidonda chake kulambwa na mbwa au mnyama yoyote</string>
    <string name="top27_42">9. Watu wawili au zaidi katika jamii wenye homa na matatizo ya kupumua ndani ya wiki moja</string>
    <string name="top27_43">10. Ugonjwa unaodhaniwa kusababishwa na homa pamoja na kutokwa na damu mwilini</string>
    <string name="top27_44">11. Ugonjwa au kifo kinachodhaniwa kusababishwa na homa na shingo kukakamaa</string>
    <string name="top27_45">12. Kuharisha maji kwa wingi mara 3 au zaidi ndani ya saa 24 kwa mtu mwenye miaka mitano au zaidi</string>
    <string name="top27_46">13. Mtoto (chini ya miaka 15) ambaye ghafla miguu yake imepoteza uwezo wa kutembea</string>
    <string name="top27_47">14. Mtu yeyote mwenye homa, vipele na kukohoa au macho mekundu (Picha) measles, zitaongezeka na picha zingine za magonjwa yanayozuilika kwa chanjo (Manase to share)</string>
    <string name="top27_48">Uchukuaji wa taarifa</string>
    <string name="top27_49">Elewa maswali yakuuliza wakati wa kuchukua taarifa</string>
    <string name="top27_50">1. Ni NANI mgonjwa [mtoto, mtu mzima, wa kike/kiume]</string>
    <string name="top27_51">2. Ni NINI anachoumwa [homa, kuhara, kichwa, kutapika, kutoka damu, n.k.]</string>
    <string name="top27_52">3. Ni WANGAPI wanaoumwa [idadi: 1, 5, 10, n.k.]</string>
    <string name="top27_53">4. WAKO WAPI [kaya fulani, mtaa, kijiji/kitongoji, n.k.]</string>
    <string name="top27_54">5. Ni WAKATI GANI wamepata ugonjwa,[tarehe, siku, wiki]</string>
    <string name="top27_55">6. Ni KWANINI wameugua, [wamekula chakula fulani, nyama, walikuwa kwenye mkusanyiko n.k.]</string>
    <string name="top27_56">Zingatia : Kuuliza maswali sahihi ni muhimu ili kupata taarifa zitakazokusaidia kutambua matukio yenye madharaya kiafya</string>

    <string name="top27_60">Kitini cha 4: Ufuatiliaji na Uchunguzi wa Magonjwa ya Mlipuko</string>
    <string name="top27_61">Elewa sababu ya Ufuatiliaji na uchunguzi wa magonjwa ya mlipuko</string>
    <string name="top27_62">1. Kudhibiti na kuzuia ugonjwa usienee mahali pengine</string>
    <string name="top27_63">2. Kujua ukubwa na madhara ya mlipuko katika jamii husika ili kuchukua hatua stahiki kwa wakati</string>
    <string name="top27_64">3. Kuzuia vifo visitokee kutokana na mlipuko wa ugonjwa huo</string>
    <string name="top27_65">4. Kuzuia mapema ili madhara makubwa yasitokee</string>
    <string name="top27_66">Magonjwa ya mlipuko</string>
    <string name="top27_67">Elewa magonjwa yanayoweza kusababisha mlipuko</string>
    <string name="top27_68">Magonjwa ya mlipuko</string>
    <string name="top27_69">1. Kipindupindu</string>
    <string name="top27_70">2. Kuharisha damu</string>
    <string name="top27_71">3. Ugonjwa wa Tauni</string>
    <string name="top27_72">4. Ugonjwa wa Homa ya manjano</string>
    <string name="top27_73">5. Uti wa mgongo</string>
    <string name="top27_74">6. Kichaa cha mbwa</string>
    <string name="top27_75">7. Kimeta</string>
    <string name="top27_76">8. Ugonjwa wa kutokwa na damu sehemu za wazi</string>
    <string name="top27_77">9. Ugonjwa wa Ebola</string>
    <string name="top27_78">10. Ugonjwa wa UVIKO 19</string>
    <string name="top27_79">Kufanya Uchunguzi wa Magonjwa ya Mlipuko</string>
    <string name="top27_80">Elewa namna ya kufanya uchunguzi wa magonjwa ya mlipuko</string>
    <string name="top27_81">Baada ya kuwepo kwa mtu mwenye dalili za ugonjwa wa mlipuko katika jamii, unatakiwa kufanya yafuatayo</string>
    <string name="top27_82">1. Pitia vigezo vya utambuzi wa magonjwa vinavyoelezewa kwenye jedwali la magonjwa ya mlipuko ili uweze kubaini aina ya ugonjwa kama sehemu ya ufuatiliaji (Case definition attached)</string>
    <string name="top27_83">2. Tembelea kaya/eneo alikotokea mgonjwa na kuona kama kuna wagonjwa wengine walio na dalili zinazofanana na mgonjwa anayehisiwa kuwa na ugonjwa huo na mwingine wowote</string>
    <string name="top27_84">3. Kuwa na uelewa wa kutosha wa jiografia ya eneo unalolihudumia (ujue ramani ya eneo lako)</string>
    <string name="top27_85">4. Toa taarifa ndani ya saa 24, kwa msimamizi wa kituo cha kutolea huduma za afya kilichopo karibu kuhusiana na mgonjwa/wagonjwa wanaohisiwa kuwa na ugonjwa wa mlipuko</string>
    <string name="top27_86">Ujumbe Muhimu: Kumbuka ufuatiliaji na kuchukua hatua mapema ni muhimu kwa magonjwa yote, bali tunaangalia kwa karibu magonjwa ya mlipuko kwani husambaa kwa haraka na kusababisha madhara makubwa ya kiafya pamoja na vifo vingi ndani ya muda mfupi</string>

    <string name="top27_87">Kitini cha 5: Ufuatiliaji wa Watu Waliokuwa Karibu na Mgonjwa (contact tracing)</string>
    <string name="top27_88">Elewa dhana ya Ufuatiliaji wa Watu Waliokuwa Karibu na Mgonjwa</string>
    <string name="top27_89">1. Ni kitendo cha kumfuatilia mtu yeyote ambaye amekuwa karibu na mgonjwa mwenye dalili/asiye na dalili na kuthibitishwa baadae au aliyethibitishwa kuugua ugonjwa husika</string>
    <string name="top27_90">2. Kuwa karibu (contact) kutokana na aina ya ugonjwa kunaweza kuwa</string>
    <string name="top27_91">- Kugusana na mgonjwa moja kwa moja</string>
    <string name="top27_92">- Kukaa nyumba moja na mgonjwa aliyethibitika kuwa na ugonjwa husika</string>
    <string name="top27_93">- Kukaa mazingira ya karibu pamoja na mgonjwa kama : kazini, darasani, kanisani</string>
    <string name="top27_94">- Kugusa majimaji kama vile damu, mkojo au matapishi, vifaa, nguo n.k kutoka kwa mgonjwa bila ya kuvaa vifaa kinga wakati wa kumhudumia mgonjwa nyumbani</string>
    <string name="top27_95">Vitendea Kazi Vinavyohitaka katika Ufuatiliaji wa Watu Waliokuwa karibu na Mgonjwa</string>
    <string name="top27_96">Tambua vitendea kazi vinavyohitaka katika ufuatiliaji wa watu waliokuwa karibu na mgonjwa</string>
    <string name="top27_97">1. Fomu ya orodha ya watu waliokuwa karibu na mgonjwa (Contact Listing form)</string>
    <string name="top27_98">2. Mwongozo wa kutambua hali ya uhatarishi wa kupata maambukizi kwa watu walikuwa karibu na mgonjwa</string>
    <string name="top27_99">3. Fomu ya majumuisho ya taarifa ya ufuatiliaji wa watu waliokuwa karibu na mgonjwa (daily contact follow up summary form)</string>
    <string name="top27_100">Mambo ya Kufanya wakati wa Ufuatiliaji</string>
    <string name="top27_101">Elewa mambo ya kufanya wakati wa ufuatiliaji</string>
    <string name="top27_102">1. Kutembelea watu waliokuwa karibu na mgonjwa kila siku na kuchukua taarifa za hali ya afya yao</string>
    <string name="top27_103">2. Kujaza taarifa za hali ya afya katika fomu ya ufuatiliaji wa kila siku (daily contact follow up form)</string>
    <string name="top27_104">3. Kuingiza taarifa za kila siku za mtu/watu wa karibu (contact) katika fomu ya majumuisho (daily contact follow up summary form)</string>
    <string name="top27_105">4. Kutoa taarifa kila siku ya maendeleo ya mtu/watu wa karibu (contact) kwa kiongozi wako</string>
    <string name="top27_106">5. Kutoa taarifa haraka kwa kiongozi wako pindi unapoona mtu/watu wa karibu (contact) amepata dalili za ugonjwa, hapatikani au kuna jambo lolote linalohatarisha afya</string>
    <string name="top27_107">6. Kuacha mara moja ufuatiliaji/ mahojiano na mtu wa karibu (contact) kama amepata ugonjwa unaoufuatilia au kipindi cha ufuatiliaji kimepita</string>
    <string name="top27_108">Zingatia: Kutokusalimiana kwa kushikana mikono/ kugusana au kushika vifaa alivyotumia mtu wa karibu. Kutokuingia ndani ya nyumba ya mtu wa karibu (contact)</string>
    <string name="top27_109">Kusimama wakati wote wa mahojiano umbali usiopungua mita moja kutoka kwa mtu wa karibu (contact)</string>
    <string name="top27_110">1. Kutokula chakula kutoka kwa mtu aliyekuwa karibu na mgonjwa</string>
    <string name="top27_111">2. Kuvaa vifaa kinga vinavyoendana na aina ya ugonjwa</string>
    <string name="top27_112">Fomu 01: fomu ya kutolea taarifa za kuwepo kwa tetesi za magonjwa ya mlipuko, vifo au matukio yenye athari kiafya katika jamii</string>

    <string name="top28_00">Kiambatisho cha 1</string>
    <string name="top28_01">Mwongozo wa kutumia na kujaza kitabu cha MTUHA cha kukusanya taarifa za afya ngazi ya jamii </string>
    <string name="top28_02">Kiambatisho cha 2</string>
    <string name="top28_022">Kiambatisho cha 3</string>
    <string name="top28_0222">Kitendea Kazi Jumuishi cha Mhudumu wa Afya Ngazi ya Jamii</string>
    <string name="top28_03">Fomu ya Rufaa Kutoka kwa Mhudumu wa Afya Ngazi ya Jamii Kwenda Kwenye Kituo cha Kutolea Huduma za Afya </string>
    <string name="top28_1">VIAMBATISHO 1</string>

    <string name="top28_2">Mwongozo wa kutumia na kujaza kitabu cha MTUHA cha kukusanya taarifa za afya ngazi ya jamii [MTUHA NAMBA 3]</string>
    <string name="top28_3">Utangulizi</string>
    <string name="top28_4">Wizara ya Afya, Maendeleo ya Jamii, Jinsia, Wazee na Watoto kupitia Idara ya Kinga, kitengo cha Elimu ya Afya kwa Umma inaendelea na shughuli za uelimishaji, uhamasishaji na ushirikishwaji wa jamii katika masuala ya afya. Katika kutekeleza shughuli hizo, wizara imeandaa nyenzo mbalimbali za kukusanya na kutoa taarifa za shughuli zinazoendelea kwenye jamii zikiwa na lengo la kuelimisha, kuhamasisha na kushirikisha jamii katika masuala mbalimbali ya afya. Shughuli hizi hufanywa na waelimishaji mbalimbali kuanzia ngazi ya Wizara, Mikoa, Halmashauri na kwenye jamii kwa kutumia makundi ya waelimishaji ikiwemo wahudumu wa afya ngazi ya jamii (CHW).</string>
    <string name="top28_5">Malengo ya mwongozo</string>
    <string name="top28_6">Mwongozo huu utatoa uelewa wa washiriki juu ya matumizi ya kitabu cha MTUHA cha kukusanya taarifa za afya ngazi ya jamii ambazo hukusanywa na mhudumu wa afya ngazi ya jamii. Mwongozo huu unalengo la kumuwezesha mhudumu wa afya ngazi ya jamii kupata elimu itakayowawezesha kutumia na kujaza fomu ambazo zipo kwenye kitabu cha MTUHA namba 3.</string>
    <string name="top28_7">Watumiaji wa mwongozo huu</string>
    <string name="top28_8">Walengwa wanaolengwa kutumia mwongozo huu kwa ajili ya kuripoti taarifa ya Elimu, uhamasishaji na ushirikishaji jamii ni Mhudumu wa Afya Ngazi ya Jamii (CHW)</string>
    <string name="top28_9">Maelezo ya mwongozo na jinsi ya kutumia kitabu cha kukusanya taarifa za afya ngazi ya jamii Sehemu A: Taarifa za mwaka kutoka kwenye jamii</string>
    <string name="top28_10">Taarifa za mwaka zinajazwa mara moja tu kwa mwaka mwanzoni mwa mwezi wa januari wa mwaka husika. Taarifa hizi zijazwe kutokana na shughuli za alizofanya mhudumu wa afya ngazi ya jamii alipofanya shughuli za mapping na kuibua vitu mbalimbali vilivyo kwenye jamii yake. Vilevile taarifa hizi zinaweza kupatikana kutoka kwenye daftari la kijiji/mtaa.</string>

    <string name="top28_11">Maelezo ya utumiaji wa fomu ya rufaa kutoka kwa mhudumu wa afya ngazi ya jamii kwenda kituo cha kutolea huduma za afya</string>
    <string name="top28_12">Safu 1: Jina la Kituo cha Kutolea Huduma za Afya</string>
    <string name="top28_13">Jaza jina la kituo cha kutolea huduma za afya ambapo umempa mteja rufaa kwenda. Kwa kawaida jaza kituo cha huduma ambacho kinakusimamia</string>
    <string name="top28_14">Aina ya Rufaa Dharura/Kawaida</string>
    <string name="top28_15">Utaacha kukata aina ya rufaa ambayo umempa mteja. Kama rufaa ni ya Dharura basi utakata Kawaida.</string>
    <string name="top28_16">Tarehe ya Rufaa</string>
    <string name="top28_17">Jaza tarehe ambayo umempa rufaa mteja.</string>
    <string name="top28_18">Safu 2: Taarifa za Mtoa Huduma wa Afya ngazi ya Jamii</string>
    <string name="top28_19">Jina : Jaza Jina lako</string>
    <string name="top28_20">Kata : Jaza Kata Unayotoka</string>
    <string name="top28_21">Kijiji : Jaza Kijiji Unachotoka</string>
    <string name="top28_22">Namba ya Simu-: Jaza namba yako ya simu</string>
    <string name="top28_23">Safu 3: Taarifa za Mteja/Mgonjwa</string>
    <string name="top28_24">Jina : Jaza jina la mteja/mgonjwa unayempa rufaa kwenda kwenye kituo cha kutolea huduma za afya</string>
    <string name="top28_25">Jinsi : Acha kukata jinsia ya mteja/mgonjwa. Kama Jinsi ya mteja ni Ke basi kata kwa mstari Me.</string>
    <string name="top28_26">Umri (Miaka) : Jaza Umri wa Mteja/Mgonjwa unayempa Rufaa.</string>
    <string name="top28_27">Kata : Jaza kata anayotoka Mteja/Mgonjwa</string>
    <string name="top28_28">Kijiji : Jaza Kijiji anachotoka Mteja/Mgonjwa</string>
    <string name="top28_29">Kitongoji : Jaza kitongoji anachotoka Mteja/Mgonjwa</string>
    <string name="top28_30">Jina la Shule : Kwa rufaa utakazotoa mashuleni, Jaza jina la Mwanafunzi anayepewa rufaa</string>
    <string name="top28_31">Darasa : Jaza Darasa la Mwanafunzi</string>
    <string name="top28_32">Namba ya Simu : Jaza namba ya simu ya Mteja/mgonjwa</string>
    <string name="top28_33">Anuani : Jana anuani ya mteja</string>

    <string name="top28_34">Safu 4: Taarifa za Ndugu wa Karibu</string>
    <string name="top28_35">Jina : Jaza jina la ndugu wa karibu wa mteja/mgonjwa uliyempa rufaa</string>
    <string name="top28_36">Uhusiano : Jaza mahusiano kati ya ndugu wa karibu na Mteja/Mgonjwa</string>
    <string name="top28_37">Namba ya simu : Jaza namba ya simu ya Ndugu wa karibu wa Mteja/Mgonjwa</string>
    <string name="top28_38">Safu 5: Mteja/Mgonjwa amepewa Rufaa kwa Sababu ya</string>
    <string name="top28_39">Magonjwa ya Kipaumbele : Weka alama ya vema (√) kwenye magonjwa ya kipaumbele yaliorodheshwa ikiwa ni sababu ya kutoa rufaa</string>
    <string name="top28_40">Sababu ya Ugonjwa : Weka alama ya vema (√) kwenye sababu ya ugonjwa uliofanya ukatoe rufaa kama yalivyoorodheshwa</string>
    <string name="top28_41">Sababu ya Rufaa : Jaza Sababu ya Rufaa ambayo imepelekea Mgonjwa kupewa rufaa</string>
    <string name="top28_42">Huduma za Awali Zilizokwisha Kutolewa : Jaza Huduma za Awali ulizompatia mteja/mgonjwakabla ya kumpa rufaa</string>
    <string name="top28_43">Sahihi : Jaza Sahihi Yako</string>
    <string name="top28_44">Tarehe : Jaza Tarehe ambayo rufaa imetolewa</string>
    <string name="top28_45">Saa : Jaza Saa ambayo Rufaa imetolewa</string>
    <string name="top28_46">Fomu ya rufaa kutoka kwa mhudumu wa afya ngazi ya jamii kwenda kituo cha kutolea huduma za afya</string>
    <string name="top28_47">Rudi mwanzo</string>
    <string name="top28_48">Viambatisho vingine</string>

    <string name="top28_49">TAARIFA YA IDADI YA WATU KWA MAKUNDI YA RIKA NA JINSI NA HUDUMA YA MAWASILIANO YA BARABARA NA SIMU</string>
    <string name="top28_50">1. TAARIFA YA IDADI YA WATU KWA MAKUNDI YA RIKA NA JINSI</string>
    <string name="top28_51">Jaza idadi ya watu kulingana na makundi ya umri na jinsi. Taarifa hii ijazwe kwenye fomu namba 1, Jedwali la 1 kama ilivyooneshwa kwenye mfano hapo chini.</string>

    <string name="top28_52">Maelezo ya safu</string>

    <string name="top28_53">Safu ya 1: Mwaka : Andika mwaka wa taarifa unayoripoti</string>
    <string name="top28_54">Safu ya 2: Makundi ya wakazi kwa miaka : Andika idadi ya wakazi/watu katika muundo wa kundi la miaka na kwa jinsi kama ilivyoainishwa</string>
    <string name="top28_55">Safu ya 3: Andika jumla ya idadi ya wakazi/watu kwa jinsi</string>
    <string name="top28_56">Safu ya 4: Andika jumla ya idadi ya wakazi/watu wote</string>
    <string name="top28_57">2. TAARIFA YA HUDUMA YA MAWASILIANO YA BARABARA NA SIMU</string>
    <string name="top28_58">Taarifa za 1a : jaza jumla ya idadi ya kaya zilizopo katika eneo lako unalolihudumia.</string>
    <string name="top28_59">Taarifa za 1b : jaza jumla ya idadi ya kaya zilizopo kwenye eneo lako unalohudumia ambazo zinafikikiwa kwa usafiri wa gari bila tatizo</string>
    <string name="top28_60">Taarifa za 1c : jaza jumla ya idadi ya kaya zilizopo kwenye eneo lako unalohudumia zenye angalau simu moja ya kiganjani au mezani</string>
    <string name="top28_61">Taarifa za 1d : weka alama ya vema kwenye aina ya mtandao/mitandao inayopatikana kwenye eneo lako unalohudumia kama inavyoonekana.</string>

    <string name="top28_62">Maelezo ya ujazaji</string>

    <string name="top28_63">TAARIFA YA UPATIKANAJI WA VYAKULA VYENYE LISHE: (CHANZO CHA LISHE)</string>
    <string name="top28_64">Taarifa ya 2a-: Jaza jumla ya idadi ya kaya zenye bustani za mbogamboga katika eneo ulilopo. Taarifa hizi unaweza kuzipata pia kwa afisa ugani wa Kijiji au hesabu jumla ya kaya wakati unapotembelea.</string>
    <string name="top28_65">Taarifa za 2b-: Jaza jumla ya idadi ya kaya zenye miti ya matunda katika eneo ulilopo. Taarifa hizi utazipata kwa afisa ugani wa Kijiji au hesabu jumla ya kaya hizi wakati unapotembelea.</string>
    <string name="top28_66">Taarifa za 2c-: Jaza jumla ya idadi ya kaya zenye wanyama wafugwao kama kuku, mbuzi, ng`ombe, kondoo, sungura, bata, punda, nguruwe na wengineyo, zilizopo kwenye eneo lako.</string>

    <string name="top28_67">TAARIFA ZA ELIMU, HUDUMA ZA AFYA, VITUO VYA KULELEA WATOTO NA WAZEE</string>
    <string name="top28_68">Jaza jumla ya idadi ya vituo vinavyotoa elimu, vituo vya kulelea watoto yatima na wale wanaolelewa wakati wa mchana tu. Pia vituo vya kulelea walemavu na wazee, pamoja na huduma za afya zinazopatikana katika eneo lako kulingana na makundi ya umiliki wa hizo huduma. Andika idadi hizo kwa vituo vyote vya serikali, taasisi za kidini, Shirika la Umma na Binafsi. Mwisho jumlisha idadi ya vituo vyote.</string>
    <string name="top28_69">3a : Jaza idadi ya shule za awali zinazopatikana katka eneo lako unalohudumia.</string>
    <string name="top28_70">3b : Jaza idadi ya shule za msingi zinazopatikana katika eneo lako unalohudumia.</string>
    <string name="top28_71">3c : Jaza idadi ya shule za sekondari zinazopatikana katka eneo lako unalohudumia.</string>
    <string name="top28_72">3d : Jaza idadi ya vyuo vinavyopatikana katka eneo lako unalohudumia.</string>
    <string name="top28_73">3e : Jaza idadi ya shule za wenye mahitaji maalum zinazopatikana katka eneo lako unalohudumia</string>
    <string name="top28_74">3f : Jaza idadi ya zahanati zinazopatikana katka eneo lako unalohudumia.</string>
    <string name="top28_75">3g : Jaza idadi ya vituo vya afya vinavyopatikana katka eneo lako unalohudumia.</string>
    <string name="top28_76">3h : Jaza idadi ya hospitali zinazopatikana katka eneo lako unalohudumia.</string>
    <string name="top28_77">3i : Jaza idadi ya kliniki maalum zinazopatikana katka eneo lako unalohudumia.</string>
    <string name="top28_78">3j : Jaza idadi ya maabara zinazopatikana katka eneo lako unalohudumia.</string>
    <string name="top28_79">3k : Jaza idadi ya famasi zinazopatikana katka eneo lako unalohudumia.</string>
    <string name="top28_80">3l : Jaza idadi ya duka za dawa muhumu zinazopatikana katka eneo lako unalohudumia.</string>
    <string name="top28_81">3m : Jaza idadi ya nyumba ya kusubiria kabla ya kujifungua zinazopatikana katka eneo lako unalohudumia.</string>
    <string name="top28_82">3n : Jaza idadi ya vituo vya kulelea watoto yatima vinavyopatikana katka eneo lako unalohudumia.</string>
    <string name="top28_83">3o : Jaza idadi ya vituo vya watoto walemavu zinazopatikana katka eneo lako unalohudumia.</string>
    <string name="top28_84">3p : Jaza idadi ya community based early child development centre zinazopatikana katka eneo lako unalohudumia.</string>
    <string name="top28_85">3q :Jaza idadi ya vituo vya malezi ya awali (day care center) vinavyopatikana katka eneo lako unalohudumia.</string>
    <string name="top28_86">3r : Jaza idadi ya vituo vya makazi ya wazee vinavyopatikana katka eneo lako unalohudumia.</string>
    <string name="top28_87">3s :Jaza idadi ya rehabilitation center zinazopatikana katka eneo lako unalohudumia.</string>

    <string name="top28_88">TAARIFA YA VYANZO VYA HUDUMA ZA KIJAMII VINAVYOTUMIWA ZAIDI NA KAYA</string>
    <string name="top28_89">Safu ya 1: Jumla ya idadi ya kaya-: Jaza jumla yaidadi ya kaya zinazotumia aina ya huduma ya chanzo cha maji, nishati ya mwanga na nishati ya kupikia wakati unapotembelea katika eneo ulilopo.</string>
    <string name="top28_90">Safu ya 2: Maji-: Jaza idadi ya kaya zinazotumia chanzo kimoja wapo cha maji mfano, ziwa, mto kisima, bomba, chemichemi. Endapo kaya inatumia vyanzo vya maji zaidi ya kimoja tumia chanzo kikuu pekee</string>
    <string name="top28_91">Safu ya 3: Nishati ya mwanga-: Jaza jumla ya idadi za kaya zinazotumia mojawapo ya chanzo cha nishati ya mwanga katika eneo lako, mfano umeme wa kawaida, umeme wa jua (sola), koroboi, taa ya chemuri, nyinginezo kama vile (taa za kuchaji kwenye umeme).</string>
    <string name="top28_92">Safu ya 4: Nishati ya kupikia-: Jaza jumla ya idadi ya kaya zinazotumia mojawapo ya nishati ya inayotumika kwa ajili ya kupikia katika eneo ulilopo, mfano umeme wa jua, umeme wa kawaida, mkaa, kuni, Gesi mafuta ya taa.</string>

    <string name="top28_93">UFANISI WA VIKAO VYA KAMATI YA MSINGI YA AFYA YA KIJIJI</string>
    <string name="top28_94">Safu ya 3:</string>
    <string name="top28_95">Robo ya kwanza-:Jaza jumla ya idadi ya wajumbe wa kamati ya msingi ya afya ya Kijiji wanaotakiwa kuwepo kwenye kamati hiyo kipengele (5a) jaza idadi ya wajumbe wa kamati ya msingi ya afya ya kijiji waliohudhuria vikao katika robo kwanza (5b).</string>
    <string name="top28_96">Safu ya 4:</string>
    <string name="top28_97">Robo ya pili-: Jaza jumla ya idadi ya wajumbe wa kamati ya msingi ya afya ya Kijiji waliokuwepo kwenye robo ya pili kipengele (5a) pamoja na wale waliohudhuria vikao katika robo hiyo (5b).</string>
    <string name="top28_98">Safu ya 5:</string>
    <string name="top28_99">Robo ya tatu-: Jaza jumla ya idadi ya wajumbe wa kamati ya msingi ya afya ya Kijiji waliokuwepo kwenye robo ya tatu kipengele (5a) pamoja na wale waliohudhuria vikao katika robo hiyo (5b).</string>
    <string name="top28_100">Safu ya 6:</string>
    <string name="top28_101">Robo ya nne-: Jaza jumla ya idadi ya wajumbe wa kamati ya msingi ya afya ya Kijiji waliokuwepo kwenye robo ya nne kipengele (5a) pamoja na wale waliohudhuria vikao katika robo hiyo (5b). Kwa kila robo ya Mwaka ya kwanza, ya pili, ya tatu na nne jaza idadi ya wajumbe wote wanaotakiwa kuhudhuria na waliohudhuria.</string>

    <string name="top28_102">TAARIFA ZA WATOA HUDUMA ZA AFYA KATIKA JAMII</string>
    <string name="top28_103">Taarifa ya idadi ya Wahudumu wa Afya katika jamii waliopo katika Kijiji au mtaa ijazwe kwa kutumia taarifa iliyopatikana katika ofisi ya Kijiji au mtaa. Jaza taarifa hii kama ifuatavyo:</string>
    <string name="top28_104">Safu ya zenye kivuli: Safu hizi hazitakiwi kujazwa kwenye rejista tena</string>
    <string name="top28_105">Safu ya 3 (TBAs)-: Jaza jumla ya idadi ya wakunga wa jadi wote na wale ambao wamepatiwa mafunzo yoyote ya kuhusu afya.</string>
    <string name="top28_106">Safu ya 4 (CHWs)-: Jaza jumla ya idadi ya wahudumu wa afya ngaziyajamii ukiainisha pia wale ambao wamepatiwa mafunzo yoyote ya kuhusu afya.</string>
    <string name="top28_107">Safu ya 5 (Jumla)-: Jaza jumla ya wahudumu wa afya wote walioko kwenye eneo lako ukijumlisha (TBAs+CHWs)</string>

    <string name="top28_108">TAARIFA ZA HUDUMA ZA TIBA MBADALA NA ASILI</string>
    <string name="top28_109">Tiba asili ni tiba inayotumia dawa asili zinazotokana na majani, magome ya miti, mizizi, matunda kwa ajili ya kunywa, kupaka, kuchua na hata kunusa.</string>
    <string name="top28_110">Safu ya 3:</string>
    <string name="top28_111">Waliosajiliwa : Jaza jumla ya idadi ya wahudumu wa tiba mbadala na tiba asili waliosajiliwa ambao wanapatikana katika eneo lako.</string>
    <string name="top28_112">Safu ya 4:</string>
    <string name="top28_113">Wasiosajiliwa : Jaza jumla ya idadi ya wahudumu wa tiba mbadala na tiba asili wasiosajiliwa ambao wanapatikana katika eneo lako</string>
    <string name="top28_114">Safu ya 5:</string>
    <string name="top28_115">Jumla : Jaza jumla ya wahudumu wa tiba mbadala na tiba asili waliosajiliwa na wasiosajiliwa katika vipengele vyote vya 7a na 7b</string>
    <string name="top28_116">TAARIFA ZA MIRADI/MIPANGO YA MAENDELEO YA AFYA ILIYOPO KATIKA JAMII</string>
    <string name="top28_117">Taarifa ya miradi au mipango ya maendeleo ya afya katika Kijiji au Mtaa ijazwe kwa kutumia takwimu zitakazopatikana kutoka ofisi ya kijiji au mtaa, kata au wilaya zinazohusu eneo lako tu. Taarifa hizi zijazwe kila mwanzo wa mwaka.</string>
    <string name="top28_118">Safu ya 1:</string>
    <string name="top28_119">(Na) : Jaza namba kulingana na idadi ya wadau wa maendeleo, mfano 01 kwa mdau wa kwanza, 02 kwa mdau wa pili na kuendelea.</string>
    <string name="top28_120">Safu ya 2:</string>
    <string name="top28_121">Orodha ya wadau : Jaza kwa kuorodhesha wadau wote wa maendeleo ya afya katika eneo lako, mfano red cross, fhi360, wananchi au serikali</string>
    <string name="top28_122">Safu ya 3:</string>
    <string name="top28_123">Maeneo ya msaada au utekelezaji wa mradi-: Jazaaina ya msaada unatekelezwa katika eneo lako, mfano Ugawaji wa vyandarua vyenye dawa kwa wajawazito</string>
    <string name="top28_124">Safu ya 4:</string>
    <string name="top28_125">Lengo la mpango/mradi-: Jaza lengo la mradi unaotekelezwa katika eneo lako, mfano kutokomeza vifo vitokanavyo na ugonjwa wa Malaria kwa wajawazito na Watoto chini ya miaka 5</string>
    <string name="top28_126">Safu ya 5:</string>
    <string name="top28_127">Muda wa mradi (kuanza na kumalizika)-: Jaza tarehe ya kuanza na kukamilika kwa mradi kutoka ofisi ya kijiji. Mfano mradi umeanza tarehe 20/01/2018, kumalizika tarehe 20/08/2022.</string>
    <string name="top28_128">Safu ya 6:</string>
    <string name="top28_129">Muda wa utekelezaji wa mradi-: Jaza muda wa utekelezaji wa mradi kwa kuandika miaka, miezi au siku zitakazotumika katika kukamilisha mradi huo, mfano miezi 6 au miaka 4.</string>
    <string name="top28_130">SEHEMU YA B: TAARIFA ZA KILA MWEZI KUTOKA KATIKA JAMII.</string>
    <string name="top28_131">Sehemu hii mhudumu wa afya Ngazi ya jamii anataja taarifa za watu aiowafikia katika huduma ya kutoa Elimu, Uhamasishaji na Kushirikisha Jamii. Taarifa hizi hujazwa kila mhudumu anapokwenda kufanya huduma za uelimishaji kwenye jamii</string>
    <string name="top28_132">TAARIFA ZA VIFO VINAVYOTOKEA KWENYE JAMII KWA MWEZI</string>
    <string name="top28_133">Taarifa ya vifo katika jamii ni muhimu sana kuzikusanya na kuripoti: jumla ya vifo katika jamii ikijumuisha vifo vya: wakati wa kuzaliwa, watoto tumboni, watoto chini ya siku 7, watoto chini ya siku 28, watoto wa siku 28 hadi miezi 11, watoto umri miezi 12 hadi miezi 59, watu umri miaka mitano na Zaidi pamoja na vile vinavyotokana na ujauzito au uzazi siku 42 baada ya kujifungua</string>
    <string name="top28_134">Taarifa hizi zinahusu kifo cha mjamzito au mzazi na sababu za kifo hicho zimeainishwa katika jedwalii. Jaza taarifa hizi kwa kutumia takwimu zilizo tolewa na watu wanaoishi kwenye kijiji au mtaa wako.</string>
    <string name="top28_135">(Na) : Andika namba kwa kufuatana ukianzia na 01Mfano 01 kwa kifo cha kwanza, 02 kwa kifo cha pili na kuendelea.</string>
    <string name="top28_136">Tarehe : Jaza tarehe ya kifo cha mama mjamzito au mzazi. Mfano 12/03/2019.</string>
    <string name="top28_137">Jina la mama-: Jaza jina la mama aliyefariki kwa usahihi, mfano Limi Guyena Masanja.</string>
    <string name="top28_138">Umri-: Jaza umri wa mama aliyefariki kwa miaka kwa tarakimu</string>
    <string name="top28_139">Sababu ya vifo-: Jaza sababu iliyopelekea mama kufariki kwa kuandika namba inayowakilisha sababu husika kama ilivyoainishwa kwenye jedwali. Mfano kama mama alifariki kwa kutukwa na damu wakati wa kujifungua jaza namba 1. Ili kufahamu vizuri sababu ya kifo cha marehemu uliza kuwepo kwa dalili zifuatazo:</string>
    <string name="top28_140"> 1. Kuvuja kwa damu nyingi wakati wa kujifungua.</string>
    <string name="top28_141">- (Uliza maswali kama kutokwa damu nyingi sehemu za siri wakati wa ujauzito, kujifungua au baada ya kujifungua.)</string>
    <string name="top28_142"> 2. Kifafa cha mimba (Eclampsia)</string>
    <string name="top28_143">- (Uliza kama marehemu alidondoka na kuanza kutetemeka au kupata degedege kama inavyotokea kwa wagonjwa wa kifafa. Ulizia pia kama iliambatana na kuvimba kwa miguu wakati wa ujauzito)</string>
    <string name="top28_144"> 3. Uzazi pingamizi (Obstructed labour).</string>
    <string name="top28_145">- (Ulizia vizuri kama uchungu ulichukua muda mrefu sana mpaka kujifungua au hakuweza kabisa kujifungu mpaka kifo kikampata).</string>
    <string name="top28_146">4. Uambukizo (Sepsis).</string>
    <string name="top28_147">- (Uliza kama mama alipata homa kali baada ya kujifungua ikiambatana na kutokwa uchafu sehemu za siri wenye harufu mbaya na rangi isiyo ya kawaida).</string>
    <string name="top28_148">5. Upungufu wa damu (Anaemia)</string>
    <string name="top28_149">- (Uliza kama marehemu alikuwa analalamika kupata kizunguzungu, kupoteza nguvu, mapigo ya moyo kwenda kasi, na na viganjwa kuonekana vyeupe (pale)).</string>
    <string name="top28_150"> 6. Maambukizi ya virusi vya Ukimwi (HIV infection).</string>

    <string name="top28_151">TAARIFA ZA VIFO VYA WATOTO WACHANGA HADI UMRI WA SIKU 28</string>
    <string name="top28_152">Jaza taarifa ya vifo vya watoto wachanga kwa kutumia takwimu zinazotolewa na watu wanaoishi kwenye kijiji au mtaa wako. Taarifa hizi zijazwe mara tu kifo kinapotokea katika Kijiji au mtaa wako. Taarifa ya kifo cha mtoto mchanga mwenye (umri chini ya siku 28) zipelekwe kituoni mara kifo kinapotokea katika kijiji au mtaa wako. Jaza taarifa hizi kama ifuatavyo:</string>
    <string name="top28_153">(Na) : Andika namba kwa kufuatana ukianzia na 01. Mfano 1 kwa kifo cha kwanza, 02 kwa kifo cha pili na kuendelea.</string>
    <string name="top28_154">Tarehe ya kifo : Jaza tarehe ya kifo cha mtoto mchanga kilipotokea. Mfano 22/02/2018</string>
    <string name="top28_155">Jina la mama : Jaza kwa usahihi jina la mama wa mtoto aliyefariki, mfano MAMRI SAMWELI SAYI.</string>
    <string name="top28_156">Umri wa mama : Jaza umri wa mama kwa miaka kamili. Mfano miaka 20.</string>
    <string name="top28_157">Sababu ya kifo : Jaza sababu ya kifo kwa kuandika namba kama iliyoainishwa katika jedwali. Mfano kama kifo kimetokana na kushindwa kulia baada ya kuzaliwa (birth asphyxia) andika 2 Ili kufahamu kwa usahihi sababu ya kifo cha mtoto mchanga uliza kama dalili zifuatazo zilionekana kwa mtoto kabla hajafariki.</string>
    <string name="top28_158"> 1. Birth Injury</string>
    <string name="top28_159">- (Uliza kama mtoto alidondoka au kugandamizwa na kitu chochote wakati alipozaliwa, au kama kuna jambo lolote lilitokea ambalo lilipelekea kuumiza sehemu mbalimbali za mwili wa mtoto).</string>
    <string name="top28_160"> 2. Birth asphyxia</string>
    <string name="top28_161">- Kukosa hewa (Ulizia kama mtoto hakuweza kulia baada ya kuzaliwa)</string>
    <string name="top28_162"> 3. Neonatal Sepsis (uambukizo)</string>
    <string name="top28_163">- Uliza kama mtoto alipata homa kali na kubadilika rangi kuwa wa njano siku chache baada ya kuzaliwa.</string>
    <string name="top28_164"> 4. Neonatal tetanus</string>
    <string name="top28_165">- Ulizia kama mtoto alianza kukakamaa na kutetemeka au kupata degedege siku chache baada ya kuzaliwa.</string>
    <string name="top28_166"> 5. Prematurity complication</string>
    <string name="top28_167">- Ulizia kama mtoto alizaliwa kabla ya siku zake kukamilika (njiti)</string>
    <string name="top28_168"> 6. Conjential anomalies</string>
    <string name="top28_169">(Ulizia kama mtoto alizaliwa akiwa na mwonekano tofauti au kutokuwepo kwa viungo mbalimbali vya mwili, mfano kichwa kikubwa, utumbo wazi au mgongo wazi).</string>
    <string name="top28_170"> 7. Magonjwa mengineyo</string>
    <string name="top28_171">- (Uliza Kama kuna magonjwa mengine yalisababisha kifo cha mtoto tofauti na yale yaliyoandikwa kwenye jedwali).</string>

    <string name="top28_172">TAARIFA ZA VIFO VINAVYOTOKEA KWENYE JAMII</string>
    <string name="top28_173">Taarifa hii ijazwe kwa kutumia takwimu zilizo tolewa na watu wanaoishi kwenye kijiji au mitaa husika au kutoka kwenye ofisi ya Kijiji au mtaa wako. Taarifa hizi zijazwe mara tu kifo kinapotokea. Jaza taarifa zote muhimu kama ifuatavyo:</string>
    <string name="top28_174">(Na) :Andika namba kwa kufuatana ukianzia na 01. Mfano 01 kwa kifo cha kwanza, 02 kwa kifo cha pili na kuendelea.</string>
    <string name="top28_175">Tarehe ya kusajili kifo-: Jaza tarehe ya kusajili taarifa ya kifo katika kaya husika, mfano, 12/02/2018</string>
    <string name="top28_176">Jina-: Jaza jina la marehemu au la mama wa mtoto aliyefarika kama mtoto alikuwa bado hajapewa jina.</string>
    <string name="top28_177">Tarehe ya kifo-: Jaza tarehe ya kifo kilipotokea. Hii inaweza kuwa tofauti na tarehe ya kusajili taarifa ya kifo katika kaya. Mfano 08/02/2018.</string>
    <string name="top28_178">Umri wa marehemu-: Jaza umri wa marehemu kwa kuandika namba kama orodha ilivyoainishwa katika jedwali. Mfano kama mtoto alifia tumbuni (MSB) andika 1. Kumbuka kama mtoto alifariki:</string>
    <string name="top28_179"> 1. Wakati wa kuzaliwa (FSB)</string>
    <string name="top28_180">- Ngozi ya mtoto huwa haijaanza kubadirika rangi au kuchubukachubuka.</string>
    <string name="top28_181"> 2. Waliofia tumboni (MSB)</string>
    <string name="top28_182">- Ngozi ya mtoto huwa imebadilika rangi na huwa imeanza kuchubukachubuka. Na hata ukikwangua kwa mkono inachubuka</string>

    <string name="top28_183">TAARIFA ZA WAJAWAZITO WALIOHUDUMIWA NA KUSINDIKIZWA KWENDA KUJIFUNGUA</string>
    <string name="top28_184">Na : Andika namba kwa kufuatana ukianzia na 01</string>
    <string name="top28_185">Tarehe : Andika tarehe mama aliyosindikizwa kwenda kujifungua, mfano 23/03/2019</string>
    <string name="top28_186">Jina : Andika jina la mjamzito</string>
    <string name="top28_187">Umri : Andika umri wa mjamzito kwa miaka kwa tarakimu</string>
    <string name="top28_188">Waliosindikizwa na mhudumu-: Andika mhudumu aliyemsindikiza mjamzito, iwapo ni mkunga wa jadi andika TBA, na iwapo ni mtoa huduma za afya ngazi ya jamii andika CHW</string>
    <string name="top28_189">Waliozalishwa na mkunga wa jadi (TBAs) na kufariki wakati wa kusindikizwa-: Andika tarehe ya kifo cha mama waliozalishwa na mkunga wa jadi (TBAs) na kufariki wakati wa kusindikizwa kwenda kituo cha kutolea huduma ya afya.</string>
    <string name="top28_190">Waliozalia njiani (BBA) ambao wamesindikizwa-: Andika (TBAs) iwapo mjamzito amesindikizwa kwenda kituo cha kutolea huduma ya afya na mkunga wa jadi na iwapo ni mtoa huduma wa afya ngazi ya jamii andika (CHWs)</string>
    <string name="top28_191">Safu ya 7:</string>

    <string name="top28_192">TAARIFA ZA WAJAWAZITO WALIOTEMBELEWA NA MHUDUMU WA AFYA NGAZI YA JAMII</string>
    <string name="top28_193">Na : Andika namba kwa kufuatana ukianzia na 01</string>
    <string name="top28_194">Tarehe : Andika tarehe uliyokwenda kumtembelea mjamzito kwenye kaya, mfano 23/03/2019</string>
    <string name="top28_195">Jina : Andika jina la mjamzito,</string>
    <string name="top28_196">Umri : Andika umri wa mjamzito kwa miaka kwa tarakimu</string>
    <string name="top28_197">Namba ya simu au namba ya nyumba : Andika namba ya simu au namba ya nyumba anayoishi mjamzito. (Kama mjamzito hana simu unaweza jaza namba ya simu ya mtu wake wakaribu ambaye anaishi nae)</string>
    <string name="top28_198">Aina ya uelimishaji na uhamasishaji uliofanyika-: Jaza namba ya uhamasishaji uliofanyika kama zinavyojionyesha kwenye jedwali. Kwa Mfano ukijaza moja (1) ni Elimu na unasihi wa unyonyeshaji. Kama mjamzito alipatiwa elimu zaidi ya moja jaza namba zinazowakilisha aina ya elimu mzjamzito aliyopatiwa ukitenganisha kwa koma Mfano 1, 4 endapo Elimu na unasihi wa unyonyeshaji na Elimu ya malezi kwa makuzi (uchangamshi) kwa mama mjamzito.</string>

    <string name="top28_199">TAARIFA ZA WAZAZI WALIOTEMBELEWA NA MHUDUMU WA AFYA NGAZU YA JAMII</string>
    <string name="top28_200">Na : Andika namba kwa kufuatana ukianzia na 01</string>
    <string name="top28_201">Tarehe : Andika tarehe. uliyokwenda kumtembelea mzazi kwenye kaya, mfano 23/03/2019</string>
    <string name="top28_202">Jina : Andika jina la mzazi</string>
    <string name="top28_203">Umri : Andika umri wa mzazi kwa miaka kwa tarakimu</string>
    <string name="top28_204">Namba ya simu au namba ya nyumba : Andika namba yake ya simu au namba ya nyumba aliyoishi mzazi. (Kama mzazi hana simu unaweza jaza namba ya simu ya mtu wake wakaribu ambaye anaishi nae)</string>
    <string name="top28_205">Aina ya uelimishaji na uhamasishaji uliofanyika : Taja aina ya uelimishaji na uhamasishaji uliofanyika. Mfano, Elimu ya malezi kwa makuzi kulingana na umri wa mtoto.</string>

    <string name="top28_206">TAARIFA ZA WATOTO WALIOTEMBELEWA NA MHUDUMU WA AFYA NGAZI YA JAMII</string>
    <string name="top28_207">Na : Andika namba kwa kufuatana ukianzia na 01</string>
    <string name="top28_208">Tarehe : Andika tarehe uliyokwenda kumtembelea mzazi kwenye kaya, mfano 23/03/2019</string>
    <string name="top28_209">Jina la Mzazi : Andika jina la mzazi</string>
    <string name="top28_210">Umri wa Mtoto : Andika umri wa Mtoto kwa miaka kwa tarakimu.</string>
    <string name="top28_211">Namba ya simu au namba ya nyumba : Andika namba ya simu au namba ya nyumba aliyoishi mzazi.</string>
    <string name="top28_212">Maelezo :Jaza namba ya sifa ya mtoto aliyetembelewa na kupatiwa elimu, uhamasishaji na uelimishaji. Mfano ukijaza 1 ni Watoto waliotimiza miezi sita walionyonyeshwa maziwa ya mama pekee</string>

    <string name="top28_213">TAARIFA ZA RUFAA ZITOLEWAZO NA MHUDUMU WA AFYA NGAZI YA JAMII</string>
    <string name="top28_215">Na : Andika namba kwa kufuatana ukianzia na 01</string>
    <string name="top28_216">Tarehe : Andika tarehe uliyokwenda kutembelea kaya, mfano 23/03/2019</string>
    <string name="top28_217">Jina : Andika jina la uliyekwenda kumtembelea</string>
    <string name="top28_218">Umri : Andika umri wa uliyemtembelea kwa miaka kwa tarakimu.</string>
    <string name="top28_219">Jinsi : Andika Jinsi ya uliyemtembelea kama mwanaume jaza ME na kama ni mwanamke jaza KE</string>
    <string name="top28_220">Aina ya Rufaa iliyotolewa-: Jaza namba ya aina ya rufaa iliyotolewa kwa uliyemtembelea kama inavyonekana kwenye jedwali/fomu. Mfano ukijaza 1 ni wajawazito waliopewa rufaa kwenda kituo cha huduma ya afya.</string>

    <string name="top28_221">TAARIFA ZA VIJANA WALIOTEMBELEWA NA MUELIMISHA RIKA</string>
    <string name="top28_222">Na : Andika namba kwa kufuatana ukianzia na 01</string>
    <string name="top28_223">Tarehe : Andika tarehe uliyotembelea vijana, mfano 23/03/2019</string>
    <string name="top28_224">Jina : Andika majina ya vijana uliowaelimisha</string>
    <string name="top28_225">Umri : Andika umri wa kila kijana uliyemuelimisha kwa miaka kwa tarakimu.</string>
    <string name="top28_226">Jinsi : Andika Jinsi yake </string>
    <string name="top28_227">Aina ya uelimishaji uliofanyika-:Jaza namba ya aina ya uelimishaji uliofanyika, Mfano ukijaza 1 ni elimu ya afya ya uzazi. Kama kijana alipatiwa elimu zaidi ya moja jaza namba zinazowakilisha aina ya elimu kaya aliyopatiwa ukitenganisha kwa koma Mfano 2, 4 endapo magonjwa ya ngono na elimu ya afya ya uzazi.</string>

    <string name="top28_228">TAARIFA ZA KAYA ZILIZOTEMBELEWA NA KUPEWA ELIMU</string>
    <string name="top28_229">Tarehe : Andika tarehe uliyokwenda kumtembelea mzazi kwenye kaya, mfano 23/03/2019</string>
    <string name="top28_230">Jina la Mkuu wa kaya : Andika jina la mkuu wa kaya mfano kama mkuu wa kaya ni baba andika jina la baba</string>
    <string name="top28_231">Idadi ya wana kaya : Andika idadi ya watu katika kaya uliyotembelea</string>
    <string name="top28_232">Namba ya simu au namba ya nyumba : Andika namba ya simu au namba ya nyumba aliyoishi mzazi.</string>
    <string name="top28_233">Maelezo-:Jaza namba ya elimu, uhamasishaji na uelimishaji uliofanyika. Mfano ukijaza 1 ni Kaya zilizopewa Elimu na Unasihi juu ya lishe na makuzi ya mtoto. Kama kaya mmoja ilipatiwa elimu zaidi ya moja jaza namba zinazowakilisha aina ya elimu kaya iliyopatiwa ukitenganisha kwa koma Mfano 5, 10 endapo zilizoelimishwa juu ya kujikinga na malaria na zilizoelimishwa juu ya magonjwa ya macho</string>

    <string name="top28_234">TAARIFA ZA WATU WANAOFUATILIWA NA MHUDUMU WA AFYA NGAZI YA JAMII</string>
    <string name="top28_235">Tarehe : Andika tarehe uliyomfuatilia mtu/watu, mfano 23/03/2019</string>
    <string name="top28_236">Jina : Andika majina ya uliowafuatilia </string>
    <string name="top28_237">Umri : Andika umri za uliowafuatilia kwa miaka kwa tarakimu</string>
    <string name="top28_238">Jinsi : Andika Jinsi za uliowafuatilia kama mwanaume jaza ME na kama ni mwanamke jaza KE</string>
    <string name="top28_239">Maelezo-:Jaza namba ya aina ya huduma ya ufuatiliaji iliyotolewa. Mfano ukijaza 1 Watu waliopatiwa elimu ya afya kuhusu TB na kuhamasishwa wakapime.</string>

    <string name="top28_240">TAARIFA ZA WATU WALIOTEMBELEWA NA KUPEWA ELIMU</string>
    <string name="top28_241">Tarehe : Andika tarehe uliyowatembelea watu na kuwapa huduma/ uelimishaji/ uhamasishaji, mfano 23/03/2019</string>
    <string name="top28_242">Jina : Andika majina ya watu uliowatembelea mtu mmoja-mmoja</string>
    <string name="top28_243">Umri : Andika umri wa uliowatembelea kwa miaka kwa tarakimu.</string>
    <string name="top28_244">Jinsi : Andika Jinsi za uliowatembelea kama mwanaume jaza ME na kama ni mwanamke jaza KE</string>
    <string name="top28_245"> Maelezo-:Jaza namba ya aina ya huduma /uelimishaji/ uhamasishaji uliofanyika. Mfano ukijaza 1 ni Watu waliopewa elimu/ unasihi wa ulaji unaofaa (vyakula mchanganyiko) na mazoezi. Kama mtu mmoja alipatiwa elimu zaidi ya moja jaza namba zinazowakilisha aina ya elimu waliopatiwa ukitenganisha kwa koma Mfano 7, 12 endapo waliohamasishwa kupima VVU na walioelimishwa juu ya upimaji wa afya mara kwa mara</string>
    <string name="top28_246">TAARIFA ZA MIKUTANO ILIYOFANYIKA KUHAMASISHA NA KUELIMISHA JAMII KUHUSU AFYA</string>
    <string name="top28_247">Tarehe : Andika tarehe ya siku mkutano, mfano 23/03/2019</string>
    <string name="top28_248">Idadi ya wajumbe : Andika, idadi ya wajumbe/washiriki waliohudhuria kwenye mkutano kwa siku hiyo</string>
    <string name="top28_249">Jinsi : Andika jumla ya idadi ya wajumbe/washiriki kwa jinsi, mfano, Me (12) na Ke (8)</string>
    <string name="top28_250">Aina ya elimu na uhamasishaji uliotolewa-: Jaza aina ya elimu na uhamasishaji uliotolewa siku ya mkutano</string>
    <string name="top28_251">TAARIFA ZA WANAFUNZI WALIOTEMBELEWA KUTOKA SHULENI</string>
    <string name="top28_252">Tarehe : Andika tarehe uliyowatembelea wanafunzi mashuleni, mfano 23/03/2019</string>
    <string name="top28_253">Jina : Andika majina ya wanafunzi uliowatembelea shuleni</string>
    <string name="top28_254">Umri : Andika umri wa wanafunzi uliowatembelea kwa miak kwa tarakimu</string>
    <string name="top28_255">Jinsi : Andika Jinsi za uliowatembelea kama mwanaume jaza ME na kama ni mwanamke jaza KE</string>
    <string name="top28_256">Maelezo-:Jaza namba ya aina ya huduma /uelimishaji/uhamasishaji uliofanyika-: Mfano ukijaza 1 ni Wasichana waliopatiwa chanjo ya kwanza ya HPV. Kama mwanafunzi amepatiwa huduma/elimu zaidi ya moja andika namba zinazowakilisha aina ya huduma/elimu waliopatiwa ukitenganisha kwa koma Mfano 1, 3 endapo mwanafunzi alipatiwa huduma/elimu ya chanjo ya kwanza ya HPV na Uwiano wa urefu na uzito (BMI)</string>
    <string name="top28_257">TAARIFA ZA AFYA KUTOKA MASHULENI</string>
    <string name="top28_258">Shule zilizotembelewa : Andika jina la shule uliyotembelea kwa bainisha ngazi ya shule husika Mfano : shule ya msingi Mbarika kama shule hiyo ni ya msingi au shule ya sekondari Mbarika kama shule hiyo ni ya sekondar</string>
    <string name="top28_259">Aina ya elimu iliyotolewa : Jaza aina ya elimu uliyofundisha katika shule husika</string>
    <string name="top28_260">Maelezo : Safu hii ina maelezo yanatakiwa kujazwa</string>
    <string name="top28_261">Idadi ya wanafunzi (ME) : Andika jumla ya idadi ya wanafunzi wa kiume waliopatiwa elimu husika zilizoainishwa safu ya (1) kwa shule zote ulizotembelea</string>
    <string name="top28_262">Idadi ya wanafunzi (KE) : Andika jumla ya idadi ya wanafunzi wa kike waliopatiwa elimu husika zilizoainishwa safu ya (1) kwa shule zote ulizotembelea</string>
    <string name="top28_263">Idadi ya wanafunzi (Jumla) : Andika jumla ya wanafunzi (ME+KE) waliopatiwa elimu husika zilizoainishwa safu ya (1) kwa shule zote ulizotembelea</string>

    <string name="top28_264">TAARIFA ZA KAMPENI ZA AFYA ZILIZOFANYIKA KWENYE JAMII</string>
    <string name="top28_265">Kwa kila aina ya kampeni zilizo orodheshwa jaza idadi ya zilizofanyika kama mfano hapo juu.</string>
    <string name="top28_266">1. Idadi ya kampeni za afya ya uzazi zilizofanyika</string>
    <string name="top28_267">2. Idadi ya kampeni za chanjo zilizofanyika</string>
    <string name="top28_268">3. Idadi ya kampeni za magonjwa ya milipuko zilizofanyika</string>
    <string name="top28_269">4. Idadi ya kampeni za magonjwa ya kuambukizwa zilizofanyika</string>
    <string name="top28_270">5. Idadi ya kampeni za yasiyo kuambukizwa zilizofanyika</string>
    <string name="top28_271">6. Idadi ya kampeni za lishe zilizofanyika</string>
    <string name="top28_272">7. Idadi ya kampeni za afya ya mazingira zilizofanyika</string>
    <string name="top28_273">8. Idadi ya kampeni za TB zilizofanyika</string>
    <string name="top28_274">9. Idadi ya kampeni za UKIMWI zilizofanyika</string>
    <string name="top28_275">10. Idadi ya kampeni za Malaria zilizofanyika</string>
    <string name="top28_276">11. Idadi ya kampeni kuhusu magonjwa ya ngono zilizofanyika</string>
    <string name="top28_277">12. Idadi ya kampeni kuhusu afya ya uzazi kwa vijana zilizofanyika</string>
    <string name="top28_278">13. Idadi ya kampeni za magonjwa ya Watoto zilizofanyika</string>
    <string name="top28_279">14. Idadi ya kampeni za huduma ya afya kwa wajawazito zilizofanyika</string>
    <string name="top28_280">15. Idadi ya kampeni za magonjwa ya yasiyopewa kipaumbele zilizofanyika</string>
    <string name="top28_281">16. Idadi ya kampeni za huduma ya afya kwa waliojifungua zilizofanyika</string>
    <string name="top28_282">17. Idadi ya kampeni za afya katika maeneo ya kazi zilizofanyika</string>
    <string name="top28_283">18. Idadi ya kampeni za kuzuia maambukizi ya virusi vya UKIMWI kutoka kwa mama kwenda kwa mtoto zilizofanyika</string>

    <string name="top28_284">TAARIFA ZA UFUATILIAJI WA TETESI</string>
    <string name="top28_285">WALENGWA/WATUMIAJI</string>
    <string name="top28_286">Mhudumu wa afya ngazi ya jamii</string>
    <string name="top28_287">NA</string>
    <string name="top28_288">Namba ya tetesi zilizojitokeza kwenye jamii husika. Andika ukianzia na namba 1</string>
    <string name="top28_289">TAREHE</string>
    <string name="top28_290">Andika tarehe ambayo ulirekodi tetesi.</string>
    <string name="top28_291">TAJA TETESI</string>
    <string name="top28_292">Jaza tetesi ilikuwa inasemaje. Mfano, Corona inatibika kwa vitunguu saumu</string>
    <string name="top28_293">MAHALI TETESI ILIPOTOKEA</string>
    <string name="top28_294">Jaza sehemu ambayo tetesi ilianzia. Mfano; Sokoni, Shuleni n.k.</string>
    <string name="top28_295">CHANZO CHA TAARIFA YA TETESI</string>
    <string name="top28_296">Jaza ni njia gani ya mawasiliano ambayo tetesi ilisikika au kuanzia. Mfano  Ilisikika kwenye radio, Runinga, whatsaap, Vijiwe vya mazungumzo nk.</string>
    <string name="top28_297">HATUA ILIYOCHUKULIWA</string>
    <string name="top28_298">Jaza hatua iliyochukuliwa baada ya tetesi kutokea. Mfano; Kutoa taarifa kwa mkuu wa kituo cha kutolea huduma za afya</string>
    <string name="top28_299">MAONI</string>
    <string name="top28_300">Jaza maoni yako. Mfano jinsi taarifa inavyosambaa na kuenea kwenye jamii yako</string>

    <string name="abtstatement">Programu hii ya simu imesanifiwa na kutengenezwa kwa lengo la kumsaidia mtoa huduma kuweza kutoa taarifa na kuwasaidia wanajamii katika makundi mbalimbali kufahamu, kugundua na kujikinga na matatizo mbalimbali ya kiafya na ustawi wa jamii</string>
    <string name="versionno">Toleo namba 1.0.0</string>
    <string name="title_copyright">&#169;2023 na Kuendelea</string>
    <string name="contry">JAMHURI YA MUUNGANO WA TANZANIA</string>
    <string name="min">WIZARA YA AFYA, MAENDELEO YA JAMII, JINSIA WAZEE NA WATOTO</string>
    <string name="det47">Sera ya faragha</string>
    <string name="det48">Kanusho</string>
    <string name="goodmorning">Habari ya asubuhi</string>
    <string name="goodA">Habari ya mchana</string>
    <string name="goodE">Habari ya jioni</string>


</resources>